<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="lap45">
<teiHeader xml:lang="nob">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>
Korpusfil: <ref type="external" target="https://urn.nb.no/URN:NBN:no-nb_digibok_2015042024001">Walther Holtzmann: &#x00AB;XV. Trondheim&#x00BB; I: <title rend="italic">Decretales ineditae saeculi XII</title>, Biblioteca apostolica vaticana 1982</ref>, s. 149-155
<lb/><hi rend="italic">Digital corpus and dictionary of Norwegian Medieval Latin texts</hi>
<lb/>Nasjonalbiblioteket 2018
<lb/>Publiseres som del av digitalt tekstkorpus, kun latinsk tekst er tatt med.
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som del av digitalt tekstkorpus: Norwegian Medieval Latin texts, Nasjonalbiblioteket 2018 (https://www.nb.no/forskning/medieval-latin/)</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title><ref type="external" target="https://urn.nb.no/URN:NBN:no-nb_digibok_2015042024001">&#x00AB;XV. Trondheim&#x00BB; I: Decretales ineditae saeculi XII</ref></title>
<editor>Walther Holtzmann</editor>
<publisher>Biblioteca apostolica vaticana</publisher>
<pubPlace>K&#x00F8;benhavn</pubPlace>
<date when="1982">1982</date>
<note type="fileDesc">Transkribert og kodet av Stian Brynildsen for Nasjonalbiblioteket</note>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="nbo">Norsk bokm&#x00E5;l</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2018-11-30">Lagt til bibl i sourceDesc. Validert.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2018-10-22">Sjekket XML-koding, noen justeringer. Lagt til lang-attributter og langUsage i teiHeader. Fil valid og velformet.</change>
<change xml:id="SB" who="SB" when="2018-07-18">Transkripsjon og koding.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="lap45_Trondheim" xml:lang="lat">
<body>
<div type="part">
<head type="main">XV. TRONDHEIM</head>
<div type="chapter">
<head type="main">86.</head>
<p><hi rend="italic">Alexander III to Archbishop Eystein of Trondheim. Dispensation from the rules against consanguineous marriages for people living on an island twelve-days journey from Norway. Those who live in such isolated communities, in what most inhabitants are related, and who cannot travel abroad to seek marriage partners may be permitted to marry within the fifth, sixth, and seventh degrees.</hi></p>
<p rend="noIndent">WH 406a; JL &#x2013; 1164-81</p>
<p>Alexander III Trundensi archiepiscopo<note type="footnote"><hi rend="italic">Praemonenda: Textum in cod. C severe damnatum est (vide in commento)</hi></note><note type="footnote">Erundensi P</note></p>
<p>Ex diligenti relatione nuntiorum tuorum nostris<note type="footnote">tu/// nostris C</note> est auribus intimatum quod insula quedam a Norwegia<note type="footnote">a ///weiga C</note> per xii. dietas<note type="footnote">dietas&#x005D; dies C<hi rend="raised">ac</hi></note> et> amplius<note type="footnote">et &#x2013; tibi&#x005D; et amplius/// an/// (<hi rend="italic">vel</hi> in ///a ?) es/// C (<hi rend="italic">ubi forsan</hi> t <hi rend="italic">sequi uidetur)</hi></note> distat, in qua episcopatus tibi<note type="footnote">tibi <hi rend="italic">scripsi cum Sk&#x00E5;land (cf.</hi> C): tui <hi rend="italic">male</hi> P</note> metropolico<note type="footnote">metropolico CP: <hi rend="italic">non curavi emendandam formam rariorem (alibi saepius</hi> metropoliticus, -a, -um) <hi rend="italic">quae etiam legitur e.g. in Inn. III registro</hi> 1 ep. 316 (<hi rend="italic">edd. Hageneder-Haidacher</hi> 1.449 lin. 6, 26)</note> iure subiectus existere<note type="footnote">iure &#x2013; existere&#x005D; iu/// esse (<hi rend="italic">vel</hi> em?)/// C</note> perhibetur<note type="footnote">perhibeatur Sk&#x00E5;nl.</note>, cuius itaque parochiani ita sibi inuicem dicuntur contingere<note type="footnote">sibi inuicem dicuntur contingere&#x005D; /// consanguinitate uel aff/// contigere C</note> quod matrimonia inter se uix aut nunquam legitime<note type="footnote">matrimonia &#x2013; legitime&#x005D; matrimonium uix/// legitime C</note> possunt contrahere<note type="footnote">pos///t contra/// C</note>, presertim cum difficile sit eis&#x2013;et pauperibus fere impossibile&#x2013;terram hac occasione exire et aliunde uxores querere.<note type="footnote">cum difficile &#x2013; querere&#x005D; cum diffi/// isse (<hi rend="italic">vel</hi> ossi ?)/// terram /// aliunde uxores/// C</note> Quare a nobis iamdicti nuntii<note type="footnote">Quare &#x2013; nuntii&#x005D; /// nobis iamdicti nu/// C</note> tui instantius postulant ut illius insule populo debeamus<note type="footnote">postulant &#x2013; debeamus&#x005D; postulabant ut/// deberemus C</note> super hiis utilius prouidere et aliquam inde facere dispensationem.<note type="footnote">utilius &#x2013;  dispensationem&#x005D; u/// aliquam inde (uim <hi rend="italic">ante corr.</hi>) facere di/// C</note> Nos siquidem in sanctorum patrum constitutis et sacris<note type="footnote">constit/// sacris C</note> canonibus aliquam in huiusmodi<note type="footnote">huiusmodi ///sacionem C</note> dispensationem non legimus generaliter factam fuisse, nisi quod beatus Gregorius Anglis nouiter ad fidem conuersis ut in iiii&#xb0;. gradu matrimonium contrahere possent indulsit, quod ipse idem postea reuocauit.<note type="footnote">Cf. Gregory I, Reg. ep. 11.56a (JE 1843; AD 601) c.5 and the excerpt from the spurious letter JE &#x271D;1334, which were combined by Joh. Diaconus, <hi rend="italic">Vita Greg. M.</hi> cc.37-38 (PL 75.101-2) and so handed down in canonical collections from Regino of Pr&#x00FC;m (app. II c.2) to Gratian C.35 q.2-3 c.20; also cited by Alexander II, JL 4500, cf. C.35 q.5 c.20.</note> Vnde quoniam scripta nostra super talibus legem facere non<note type="footnote">non C <hi rend="italic">marg.</hi>: om. <hi rend="bold">P</hi></note> consueuerunt, certum tibi inde responsum dare nullatenus potuimus. Verumtamen si ab aliis insulam prescriptam terris per xii. dietas,<note type="footnote">dietas&#x005D; dictas C<hi rend="raised">ac</hi></note> sicut audiuimus, constet distare et eius populo tantam in hiis necessitatem noueris iminere, tu ascitis tibi suffraganeis tuis cum suo et aliorum religiosorum uirorum consilio poteris dispensare et supradicto populo ut in v&#xb0;. et vi&#xb0;. et vii&#xb0;. gradu contrahant matrimonium indulgere, donec omnipotens Dominus tantam ab eis aufert necessitatem. In quarto autem<note type="footnote">autem <hi rend="italic">bis scr.</hi> P</note> gradu et infra dispensationem fieri prohibemus</p>
<p><hi rend="bold">Tradition:</hi> Cott. 2.26 (&#x003D;C), Pet. 1.30 (&#x003D;P).</p>
<pb n="150"/>
<p><hi rend="bold">Printed:</hi> W.H. in DA 2 (1938) 383-84 (&#x003D;C); in part Sk&#x00E5;land in <hi rend="italic">Historisk Tidsskrift</hi> 41 (1961-62) 137 (&#x003D;P: &#x00AB;Ex diligenti &#x2013; dispensationem&#x00BB; lin. 1-9</p>
<!-- kommentarer til teksten (p&#x00E5; engelsk) s. 150-151  - lagt inn som noter --> 
</div>
<pb n="152"/>
<div type="chapter">
<head type="main">87.</head>
<p><hi rend="italic">Alexander III to Archbishop Eystein of Trondheim. Permission to consecrate a biship of Oslo to succeed Thorstein, murdered by some of his subjects. The part of the diocese in which the murder took place should be deprived of episcopal presence forever; and the procuration which rightly belongs to the biship and the administration of the sacrament of confirmation (&#x00AB;privilegium consignandi&#x00BB; should be transferred to other parts of the diocese at the bishop's will. The pope is amazed that the king of Norway has not avenged the crime.</hi></p>
<p rend="noIndent">WH 710; JL &#x2013; (?) Benevento, December 1169</p>
<p>Alexander III Trudensi archiepiscopo.<note type="footnote">Idem C</note></p>
<p>Peruenit ad nos quod bone memorie quondam Asloensis<note type="footnote">///am Asloen/// Asleon. P</note> episcopus in quadam parte parochie sue a quibusdam perditionis filiis fuit crudeliter interemptus. Vnde licet tam piaculare flagitium grauissima sit animaduersione plectendum<note type="footnote">plectendum&#x005D; puniendum P</note>, nos tamen postulatione tua inducti deuotioni tue auctoritate apostolica<note type="footnote">apostolica///mus C</note> concedimus ut in Asloensi<note type="footnote">Allocensi CP</note> ecclesia episcopum ualeas ad honorem Dei et ecclesie ordinare, ita quidem ut illa pars episcopatus ubi tantum sacrilegium habuit exordium pontificali presentia perpetuo debeat carere, et diocesani episcopi procuratio<note type="footnote">procurare P</note>, que illum<note type="footnote">illum qui qui <hi rend="italic">male</hi> P de <hi rend="italic">om.</hi> P</note> de iure contingit, necnon et priuilegium<note type="footnote">priuilegium <hi rend="italic">coniecit Holtzm.</hi>: pium CP</note> consignandi ad alias partes eiusdem diocesis pro ipsius episcopi arbitrio deferantur. Miramur autem, quod<note type="footnote">quod <hi rend="italic">om.</hi> P</note> tamen nec<note type="footnote">nec tamen <hi rend="italic">tr.</hi> P</note> sufficimus admirari, quod karissimus in Christo filius noster illustris Norweie rex tam horrendum scelus secundum collatam<note type="footnote">collectam <hi rend="italic">male</hi> C (<hi rend="italic">coniecit Holtzm.</hi></note> sibi a Domino postestatem distulit uindicare<note type="footnote">uendicare P</note>.</p>
<p><hi rend="bold">Tradition</hi>: Cott. 5.29 (&#x003D;C), Pet. 4.40 (&#x003D;P).</p>
<p><hi rend="bold">Printed</hi>: W.H. in DA 2 (1938) 391 no. 7 (&#x003D;C).</p>
<!-- kommentarer til teksten (p&#x00E5; engelsk) s. 152-153  - lagt inn som noter--> 
</div>
<pb n="153"/>
<div type="chapter">
<head type="main">88.</head>
<p><hi rend="italic">Alexander III to Archbishop Eystein of Trondheim and his suffragans. Order that no cleric may devise to his relations or other secular heirs property which he obtained through his church. If any cleric of the province dies intestate, all such property should revert to the church in which he served. Property possessed by hereditary right may also be left to the church.</hi></p>
<p rend="noIndent">WH 49; JL &#x2013; 1164-81 (? 1179-81)</p>
<p>Alexander III<note type="footnote">Alexander CP</note> Trundensi archiepiscopo et eius suffraganeis.</p>
<p>Ad aures nostras perlatum fuisse cognoscatis<note type="footnote">cognoscatis <hi rend="italic">scripsi</hi>: cognoscas P, <hi rend="italic">non leg.</hi> C</note> quod quidam de clero uobis commisso non eam quam debent<note type="footnote">e///quam C deberent P</note> circa salutem suam sollicitudinem et curam<note type="footnote">et curam <hi rend="italic">non leg.</hi> C</note> adhibentes, ea que ipsis per ecclesias proueniunt<note type="footnote">proueniunt&#x005D; ///nt C</note> magis uolunt consanguineis<note type="footnote">consanguin///s C</note> et heredibus aliis<note type="footnote">aliis&#x005D; et <hi rend="italic">praem.</hi> P</note> suis secularibus relinquere quam eisdem ecclesiis de quarum bonis fuerant acquisita. Quidam etiam hec, etsi uellent, non possunt implere, quoniam legi uestre contraire noscuntur. Vnde quoniam ea que sanctorum patrum obuiant institutis alicuius consuetudinis obtentu non sunt<note type="footnote">sunt&#x005D; possunt C</note> a Christiane professionis uiris aliquatinus obseruanda<note type="footnote">obseruandi C</note>, auctoritate apostolica statuimus ut, si aliquem clericum in uestris parochiis intestatum decedere forte contigerit, uniuersa eius bona que ipsi per ecclesiam prouenerunt, ad ecclesiam cuius clericus fuit nullius contradictione et appellatione obstante libere reuertantur. Si autem ea que iure hereditario possidet uoluerit ecclesie cuius clericus fuit relinquere, id efficendi liberam habeat facultatem.</p>
<p><hi rend="bold">Tradition</hi>: Cott. 4.73 (&#x003D;C), Pet. 3.78 (&#x003D;P).</p>
<p><hi rend="italic">Printed</hi>: W.H. in DA 2 (1938) 386-87 no. 3 (&#x003D;C); in part Sk&#x00E5;nland in <hi rend="italic">Historisk Tidsskrift</hi> 41 (1961-62) 138 (&#x003D;P: &#x0027;Ad aures &#x2013; statuimus&#x0027; lin. 1-99).</p>
<!-- kommentarer til teksten (p&#x00E5; engelsk) s. 154  - lagt inn som noter --> 
</div>
<pb n="154"/>
<div type="chapter">
<head type="main">89.</head>
<p><hi rend="italic">Alexander III to Archbishop Eystein of Trondheim and his suffragans. Response to miscellaneous questions (a) on the beginning and end of feastdays, and the observation of feasts with an octave; (b) on the canonical penance for homocide and it modifications; (c) on days and times at which liturgical genuflection is not permitted, and on genuflection during ordinations; (d) on regional differences regarding the date of the feast of the Holy Trinity, which the Roman Church itself does not celebrate; (e) on the cases in which an alter has to be reconsecrated, without any need for reconsecrating the church in which it stands; (f) on the removal from all service at the alter of a priest who has killed a pagan; (g) on the restitution to office, after penance, of priests who have lived in socalled marriage with a concubine.</hi></p>
<p rend="noIndent">WH 833; JL 14109 (&#x003D;a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd)+14204 (&#x003D;e)+14206 (&#x003D;f&#x005B;ii&#x005D;) 1164-81</p>
<p>Alexander III Trundensi archiepiscopo et eius suffraganeis.<note type="footnote">Alexander &#x2013; suffraganeis <hi rend="italic">scripsi</hi>: Alexander III Trundensi (Trudensi SAb; Terdonensi Cp; Ternoc. E) archiepiscopo Sa(acd.e)AbAl(acd)E(acd)Cp(acd), Alexander III eisdem CoP, Alexander III Sa(b)Al(e.f)E(e.f)X(acd.e), Idem SoX(f); <hi rend="italic">sine -inscr.</hi> Sa(f)</note></p>
<p>(a) &#x005B;i&#x005D; Quoniam in parte commisse nobis sollicitudinis uocati estis, onera uestra pro nostri officii debito subleuare tenemur et, si quid inter uos questionis emerserit, id secundum discretionem nobis a Deo datam exponere et aperire debemus.<note type="footnote"><hi rend="bold">(a&#x005B;i&#x005D;)</hi> Quonuam &#x2013; debemus CoP: Quoniam in parte etc. (<hi rend="italic">om.</hi> X) et infra cett.</note> &#x005B;ii&#x005D; Inde siquidem est quod nos uolumus prudentiam uestram<note type="footnote">Inde &#x2013; uestram&#x005D; Vestram uolumus prudentiam AsAbAlECp</note><note type="footnote">uestram&#x005D; tuam P</note> certa<note type="footnote">certam cognitionem Ab</note> cognitione tenere quod licet<note type="footnote">Inde &#x2013; licet&#x005D; Verumtamen cognitione tenere uolumus quod licet So, Licet X</note> scriptum sit: &#x00AB;de uespera<note type="footnote">uespere AbAlECp</note> ad<note type="footnote">ad&#x005D; in SoX</note> uesperam celebrabitis<note type="footnote">celebrabitis E<hi rend="raised">pc</hi></note> sabbata uestra&#x00BB;;,<note type="footnote">Levit. 23.32</note> <pb n="155"/>festorum<note type="footnote">festorum&#x005D; tamen <hi rend="italic">add.</hi> SaAbAlECpX, causa (?) <hi rend="italic">add.</hi> So</note> principium et finis iuxta eorum qualitatem et iuxta<note type="footnote">iuxta <hi rend="italic">om.</hi> SoX</note> diuersarum<note type="footnote">eorum &#x2013; diuersarum <hi rend="italic">non leg.</hi> Co</note> regionum<note type="footnote">regionum diuersarum <hi rend="italic">tr.</hi> Ab</note> consuetudinem considerari<note type="footnote">considerari&#x005D; consecrari Ab, attendi X</note> debent<note type="footnote">debet AlSoECpX; benter <hi rend="italic">male</hi> Ab</note> et secundum dierum magnitudinem celebrari.<note type="footnote"><hi rend="bold">(a&#x005B;ii&#x005D;)</hi> Inde &#x2013; celebrari <hi rend="italic">omnes codd. sed brevius Sa et cett.</hi></note><note type="footnote">secundum &#x2013; celebrari Co: sicut diei (dierum SaAbAl) magnitudo (magn. diei <hi rend="italic">tr.</hi> SoE) exigit celebrari (celebr. <hi rend="italic">om.</hi> X) cett.</note> &#x005B;iii&#x005D; Festiuitates siquidem ille, que octauam<note type="footnote">octauas P</note> habent, cum<note type="footnote">cum <hi rend="italic">non leg.</hi> Co</note> maiori debent reuerentia obseruari<note type="footnote"><hi rend="bold">(a&#x005B;iii&#x005D;)</hi> Festiuitates &#x2013; obseruari CoP: <hi rend="italic">om. cett.</hi></note>, &#x005B;iv&#x005D; et sic<note type="footnote"><hi rend="bold">(a&#x005B;iv&#x005D;)</hi> et sic &#x2013; uidentur <hi rend="italic">omnes codd.</hi></note><note type="footnote">sic et <hi rend="italic">tr.</hi> So; sic AlECp; <hi rend="italic">om.</hi> X</note> prius incipere et tardius terminari non sine<note type="footnote">non sine&#x005D; uera AlECp</note> ratione uidentur.<note type="footnote">non &#x2013; uidentur <hi rend="italic">om.</hi> SoX</note><note type="footnote">uidentur&#x005D; et infra <hi rend="italic">add.</hi> AlECp</note> (b) Ceterum de homicidiis nostrum<note type="footnote">homici///nostrum Co</note> uobis<note type="footnote">Ceterum uobis de homicidiis nostrum <hi rend="italic">tr.</hi> Sa</note> consilium respondemus quod, cum hominem quemlibet<note type="footnote">quemlibet&#x005D; aliquando Sa, ///libet Co</note> occidi contigerit, interfectori septennis et maior secundum modum delicti penitentia est iniungenda, nisi id<note type="footnote">id&#x005D; illud Sa</note> aliquis de precepto legitimi principis et legitime, scilicet pro iustitia<note type="footnote">pro iustitia scilicet <hi rend="italic">tr.</hi> Sa</note> facienda,<note type="footnote">facienda&#x005D; exercenda P</note> aut forte inscienter hoc fecerit.<note type="footnote">hoc fecerit&#x005D; efficiat PSa</note> Verum modus penitentie secundum facti et persone qualitatem augeri uel minui poterit et discretione adhibita mitigari, de quibus, quoniam arbitraria sunt, nullam tibi certitudinem possumus respondere.<note type="footnote"><hi rend="bold">(b)</hi> Ceterum &#x2013; respondere CoPSa: <hi rend="italic">om. cett.;</hi> Pars cap. Quoniam supra de feriis <hi rend="italic">praem.</hi> Sa</note><note type="footnote">respondere&#x005D; reddere Sa</note> (c) Diebus autem dominicis uel<note type="footnote">uel&#x005D; et CpX</note> aliis precipuis festiuitatibus siue inter<note type="footnote">siue inter <hi rend="italic">om.</hi> Ab</note> pascha et pentecosten genuflectio<note type="footnote">genuum flexico AlSoECpX</note> nequaquam<note type="footnote">numquam Sa</note> fieri debet,<note type="footnote">debet fieri <hi rend="italic">tr.</hi> AlCpX</note> nisi aliquis id secreto ex deuotione facere uelit.<note type="footnote">in secreto ex deuotione id facere uelit Sa; ex deuotione id uelit facere in (in <hi rend="italic">om.</hi> Cp) secreto AlCpX; in secreto uelit ex deuotione id facere So</note> In consecrationibus uero<note type="footnote">uero CoP: autem <hi rend="italic">cett.</hi></note> episcoporum et ordinationibus<note type="footnote">ordinatione E; ordinibus So</note> clericorum consecrans tantum et consecratus<note type="footnote">consecratus et consecrans tantum <hi rend="italic">tr.</hi> E; consecrans et consecratus tantum <hi rend="italic">tr.</hi> SaAlSoCpX</note><note type="footnote">et consecratus <hi rend="italic">om.</hi> Ab</note> genua flectere<note type="footnote">flectere genua <hi rend="italic">tr.</hi> E</note> poterunt,<note type="footnote">poterit Ab; possunt AlSoECpX</note> secundum quod orationum<note type="footnote">orationum Co: omnium P, consecrationis <hi rend="italic">cett.</hi></note> modus requiret.<note type="footnote"><hi rend="bold">(c)</hi> Diebus &#x2013; requiret <hi rend="italic">omnes codd.</hi></note><note type="footnote">requirit PSoE</note> (d) Preterea festiuitas sancte Trinitatis secundum diuersarum consuetudinem<note type="footnote">consuetudinem (consuetudines X) diuersarum <hi rend="italic">tr.</hi> AlCpX; diuersas consuetudines So</note> regionum,<note type="footnote">regionum consuetudinem <hi rend="italic">tr.</hi> Ab</note> a quibusdam scilicet<note type="footnote">scilicet CoP: <hi rend="italic">om. cett.</hi></note> in octauis pentecostes, ab aliis in dominica proxima<note type="footnote">proxima CoSaAb: prima AlSoECpX; <hi rend="italic">om.</hi> P</note> ante aduentum Domini celebrari<note type="footnote">consueuit in octauis ... celebrari <hi rend="italic">tr.</hi> AlCpX</note><note type="footnote">celebrari Sa<hi rend="raised">pc</hi></note> consueuit. Ecclesia siquidem<note type="footnote">siquidem&#x005D; autem Co</note> Romana in usu non habet<note type="footnote">non habet in usu <hi rend="italic">tr.</hi> Sa</note> ut<note type="footnote">ut&#x005D; quod X</note> aliquo<note type="footnote">in aliquo CpX</note> tempore huiusmodi celebret<note type="footnote">celebrat P</note> specialiter<note type="footnote">specialiter celebret <hi rend="italic">tr.</hi> Co</note> festiuitatem, cum singulis diebus<note type="footnote">diebus&#x005D; horis Al</note> dicatur: &#x00AB;Gloria patri et filio et spiritui sancto<note type="footnote">et filio &#x2013; sancto <hi rend="italic">om.</hi> Ab</note><note type="footnote">sancto <hi rend="italic">om.</hi> E</note>&#x00BB; et cetera consimilia<note type="footnote">Gloria ... consimilia (similia X) dicantur ad laudem <hi rend="italic">tr.</hi> AlECpX; Gloria ... et consimilia dicantur ad sancte laudem So</note> ad laudem pertinentia Trinitatis. Quare tibi, frater archiepiscope,<note type="footnote">episcope E</note> de usu pallii eo die, quo<note type="footnote">quo&#x005D; scilicet <hi rend="italic">add.</hi> So</note> sancte Trinitatis festiuitas celebratur,<note type="footnote">celebratur&#x005D; quo <hi rend="italic">add.</hi> Co</note> certum nequaquam potuimus dare<note type="footnote">dare potuimus <hi rend="italic">tr.</hi> AlE</note> responsum.<note type="footnote"><hi rend="bold">(d)</hi> Preterea &#x2013; responsum <hi rend="italic">omnes codd.</hi></note> (e) Ad hec, si altare motum fuerit<note type="footnote">si motum fuerit altare <hi rend="italic">tr.</hi> P</note> aut lapis ille solummodo suppositus<note type="footnote">super positus Sa; supra positus X</note> qui sigillum continet confractus aut<note type="footnote">aut&#x005D; ut SaAb</note> diminutus extiterit,<note type="footnote">extiterit <hi rend="italic">om.</hi> X</note> debet altare<note type="footnote">altare <hi rend="italic">om.</hi> ECpX</note> denuo consecrari Ecclesia<note type="footnote">Ecclesia <hi rend="italic">om.</hi> Ab</note> uero propter hoc nequaquam<note type="footnote">nequaquam propter hoc <hi rend="italic">tr.</hi> PSa</note> consueuit suam<note type="footnote">suam consueuit <hi rend="italic">tr.</hi> SaAbAlCp</note><note type="footnote">suam <hi rend="italic">om.</hi> E</note> consecrationem iterare,<note type="footnote">Ecclesia &#x2013; iterare&#x005D; Propter hoc uero nequaquam reiterare suam consecrationem ecclesia consueuit <hi rend="italic">tr.</hi> X</note> licet id quidem canones<note type="footnote">canones (<hi rend="italic">post corr.)</hi> quidem <hi rend="italic">tr.</hi> Ab</note> innuere<note type="footnote">annuere E; inhibetur P</note> uideantur<note type="footnote">Cf. De cons. D.1 c.19.</note>; nec<note type="footnote">nec&#x005D; ne Sa; non Cp</note> tamen<note type="footnote">tamen <hi rend="italic">om.</hi> ab</note> id facere prohibetur.<note type="footnote"><hi rend="bold">(e)</hi> Ad hec &#x2013; prohibetur <hi rend="italic">omnes codd.</hi>: Pars cap. Quoniam supra (supra <hi rend="italic">om.</hi> Ab) de feriis <hi rend="italic">praem.</hi> SaAb, Pars cap. Quoniam desinunt (defueritis Al) <hi rend="italic">praem.</hi> AlE, Pars cap. Desinunt <hi rend="italic">pream.</hi> Cp</note><note type="footnote">nec &#x2013; prohibetur <hi rend="italic">om.</hi> X</note><note type="footnote">prohibentur P; prohibemus Ab</note> (f) &#x005B;i&#x005D; De sacerdote autem qui paganum interfecit, uobis duximus respondendum, cum ille prophetarum eximius, qui erat uir sanguinum a constructione temporalis templi a Domino prohibitus fuit,<note type="footnote">1 Chron. 22.8.</note> multo magis est aliquis propter hoc a consecratione corporis et sanguinis Domini prohibendus et etiam ab omni altaris ministerio remouendus.<note type="footnote">prohibendus &#x2013; remouendus&#x005D; prohibendus///endus Co</note> &#x005B;ii&#x005D; Sane sacerdotes illi qui uetitas<note type="footnote">uetitas <hi rend="italic">om.</hi> AlECpX</note> nuptias contrahunt, que non nuptie sed contubernia sunt<note type="footnote">sunt&#x005D; potius <hi rend="italic">add.</hi> X</note> nuncupanda, post longam<note type="footnote">longam&#x005D; lon/// Co</note> penitentiam uitam laudabilem comitantem<note type="footnote">uita laudabili commitante (commendante <hi rend="italic">emendavit Singer</hi>) Sa</note><note type="footnote">comitantem&#x005D; continentes AlECpX</note> officio suo restitui poterunt et eius<note type="footnote">eius&#x005D; ///us Co</note> executionem ex indulgentia episcopi sui<note type="footnote">sui episcopi <hi rend="italic">tr.</hi> AlECpX</note> habere.<note type="footnote"><hi rend="bold">(f&#x005B;ii&#x005D;)</hi> Sane &#x2013; habere <hi rend="italic">omnes codd.</hi>: Pars cap. Causam <hi rend="italic">praem.</hi> AlECp</note><note type="footnote">habere <hi rend="italic">om.</hi> Co</note></p>
<p><hi rend="bold">Tradition</hi>: Complete: Cott. 4.86 (&#x003D;Co), Pet. 3.91 (&#x003D;P). Sections: Sang. (&#x003D;Sa) 5.11.2 (a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd), 10.40 (b), 7.135 (e), 10.41 (f), 1 Abr. (&#x003D;Ab) 5.9.1 (a&#x005B;ii. iv&#x005D;cd), 7.13.4 (e), Alan. (&#x003D;Al) 2.4.2 (W1W2 2.3.2: a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd), 6.3.1 (<hi rend="italic">om.</hi> W1W2: e), 3.2.1 (f&#x005B;ii&#x005D;), Sorbon. (&#x003D;So) 2.5.2 (a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd), Est. (&#x003D;E) 2.5.3 (a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd), 5.20.un (e), 3.2.un (f&#x005B;ii&#x005D;), 2 Comp. (ed. Augst. &#x003D;Cp) 2.5.2 (a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd), 5.20.un (e), 3.2.1 (f&#x005B;ii&#x005D;), X (&#x003D;X) 2.9.2 (a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd), 3.40.1 (e), 3.3.4 (f&#x005B;ii&#x005D;).</p>
<p><hi rend="bold">Printed</hi>: Complete: W.H. in DA 2 (1938) 388-90 no. 6 (&#x003D;Co). Sections: a (a&#x005B;ii, iv&#x005D;cd) 2 Comp.(A), X; (b) Sang. (p. 350); (e) 2 Comp.(A), X; (f&#x005B;i&#x005D;) Sang. (p. 351); (f&#x005B;ii&#x005D;) 2 Comp.(A), X.</p>
<!-- kommentarer til teksten (p&#x00E5; engelsk) s. 156 - lagt inn som noter --> 
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>