<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="lap39">
<teiHeader xml:lang="nob">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>
Korpusfil: <ref>M. Cl. Gertz: &#x00AB;Historia de profectione Danorum in Hierosolyman&#x00BB; I: <title rend="italic">Scriptores minores histori&#x00E6; Danic&#x00E6;</title>, Selskabet for udgivelse af kilder til dansk historie, K&#x00F8;benhavn 1922</ref>, s. 457-492
<lb/><hi rend="italic">Digital corpus and dictionary of Norwegian Medieval Latin texts</hi>
<lb/>Nasjonalbiblioteket 2018
<lb/>Publiseres som del av digitalt tekstkorpus, kun latinsk tekst er tatt med.
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som del av digitalt tekstkorpus: Norwegian Medieval Latin texts, Nasjonalbiblioteket 2018 (https://www.nb.no/forskning/medieval-latin/)</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>&#x00AB;Historia de profectione Danorum in Hierosolyman&#x00BB; I: Scriptores minores histori&#x00E6; Danic&#x00E6;</title>
<editor>M. Cl. Gertz</editor>
<publisher>Selskabet for udgivelse af kilder til dansk historie</publisher>
<pubPlace>K&#x00F8;benhavn</pubPlace>
<date when="1922">1922</date>
<note type="fileDesc">Transkribert og kodet av Stian Brynildsen for Nasjonalbiblioteket</note>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="nbo">Norsk bokm&#x00E5;l</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2018-11-30">Lagt til bibl i sourceDesc. Validert.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2018-10-22">Sjekket XML-koding, noen justeringer. Lagt til lang-attributter og langUsage i teiHeader. Fil valid og velformet.</change>
<change xml:id="SB" who="SB" when="2018-07-15">Transkripsjon og koding.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="lap39_HistoriaDeProfectione" xml:lang="lat">
<body>
<div type="part">
<head type="main">Historia de profectione danorvm in hierosolymam.</head>
<div type="chapter">
<head type="main">Epistola avctoris<note type="footnote">1. Incipit Epistola sequentis operis <hi rend="bold">O.</hi></note></head>
<p rend="center">Reuerendo et dilligendo domino<note type="footnote">2. Domino K. <hi rend="bold">M</hi> (<hi rend="italic">corr. ex</hi> k) <hi rend="bold">A</hi>; Domino C. <hi rend="bold">S.</hi></note> K. frater X. canonicus debitam in omnibus obedientiam.<note type="footnote"><hi rend="bold">M</hi> &#x003D; Codex Biblioth. Reg. Hauniesis, in collectione Thott No. 1541, 4<hi rend="raised">to</hi>. &#x2014; <hi rend="bold">A</hi> &#x003D; Codex Arn&#x00E6;magn&#x00E6;anus in Biblioth. Uniuersit. Haun., No. 98, Fol. &#x2014; <hi rend="bold">S</hi> &#x003D; Codex manu Steph. Joh. Stephanii scriptus in Biblioth. Uniuersit. Upsalensis, in collectione de la Gardie No. 32. &#x2014; <hi rend="bold">O</hi> &#x003D; codicum <hi rend="bold">MAS</hi> consensus. &#x2014; <hi rend="bold">K</hi> &#x003D; editio B. C. Kirchmanni, Amstelodami 1685. &#x2014; <hi rend="bold">L</hi> &#x003D; editio Langebekii et Suhmii in S. R. D. Tom. V. p. 341-362.</note><note type="footnote"><hi rend="italic">Orthographiam ineuntis s&#x00E6;culi XIII., quo tempore hic libellus scriptus est, reddere conatus sum, neglectis recentium codicum et editorum mutationibus; et multa ad hanc rem pertinentia, qu&#x00E6; licenti&#x00E6; libariorum s&#x00E6;culi XVII. debentur, item haud paucos eorudem errores manifestors, quos commemorare superuacaneum est, consultopr&#x00E6;tero. Editionum</hi> <hi rend="bold">KL</hi> <hi rend="italic">discrepantias selectis tantum locis affero.</hi></note></p>
<p>Multum mihi, fateor, contulit ad uestri nolitiam peruenisse et desiderabili uestro frui colloquio, quod super<note type="footnote">5. super m. et f., <hi rend="italic">cfr. Psalm. 18,11.</hi></note> mel et fauum<note type="footnote">I margen: 5</note> sapit affectui meo; quia et auditum sua dulcedine pascit et interiorem<note type="footnote">7. interiorem hom.: <hi rend="italic">Roman. 7, 22; Ephes. 3, 16.</hi></note> hominem edificatione non modica ad profectum uirtutum inflammat. Inter cetera uero melliflui<note type="footnote">8. melliflui oris <hi rend="italic">dixit primus, ut videtur, Boethius loco quadam de Homero; apud medii &#x00E6;ui scriptores s&#x00E6;pius reperitur.</hi></note> oris uestri eloquia mecum contulistis<note type="footnote">9. contulistis <hi rend="italic">hic ut infra in cap. XV initi</hi> &#x003D; sermonem contulistis.</note> de his, qui de partibus nostris calore fidei accensi ante annos aliquot<note type="footnote">10. aliquod <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">1</hi> (<hi rend="italic">manu prima</hi>).</note> non sine uite discrimine<note type="footnote">I margen: 10</note> Hierosolymam proficiscebantur. Vt ergo eorum gesta<pb n="457"/> memorie posterorum digna laude traderentur, mihi, quamquam inscio et elingui, precipiendo commendare uoluistis, ut ea stilo<note type="footnote">3. Stilo <hi rend="italic">fere semper</hi> <hi rend="bold">MA</hi>; stylo <hi rend="italic">hic et s&#x00E6;pius</hi> <hi rend="bold">S.</hi></note> exarante, prout diligentius possem, explicarem. Sed materie quantitas sua magnitudine ac dignitate ingenioli<note type="footnote">4. ingenioli mei, <hi rend="italic">cfr. Vol. I. p. 122, 5.</hi></note> mei paruitatem excedit; que n<hi rend="italic">empe</hi><note type="footnote">5. n&#7869;pe <hi rend="italic">archetypum habuisse credo</hi>; non <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">1</hi><hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">contra sensum; in marg. corrector (ut vid., J. Kirchmann) adnotauerat</hi>: forte <hi rend="spaced">etiam</hi> (<hi rend="italic">ut habet</hi> <hi rend="bold">K</hi>), <hi rend="italic">sed postea ab</hi> <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">2</hi> <hi rend="italic">(editore B. C. K.) et</hi> non <hi rend="italic">et</hi> forte <hi rend="italic">deleta sunt</hi>; <hi rend="italic">in</hi> <hi rend="bold">A</hi> <hi rend="italic">legitur</hi>: qu&#x00E6; non forte, etiam peritorum. veruntamen <hi rend="italic">s&#x00E6;pius codd.</hi></note> peritorum studia uincit. Verumtamen aggrediar, fretur<note type="footnote">6. fretus <hi rend="italic">h. l.</hi> &#x003D; commotus. aucthoritate <hi rend="bold">S</hi>, <hi rend="italic">et omnio in horum verborum, q. s.</hi> au(c)t(h)or <hi rend="italic">et</hi> auctoritas, <hi rend="italic">scribendorum ratione licenter variatur.</hi></note> auctioritate precipientis, hac siquidem<note type="footnote">7. siquidem <hi rend="italic">particulam s&#x00E6;pius insolito modo auctor noster usurpat; h. l.</hi> scilicet <hi rend="italic">significare videtur, ut p. 459, 10; 461, 27; 463, 20 al,; etiam pro</hi> nam (enim) <hi rend="italic">aliis locis (ut p. 460, 9) dicitur</hi></note> condicione<note type="footnote">8. conditione <hi rend="italic">plerumque codd.</hi> proposita <hi rend="bold">S</hi> 8-9. ut.. incorrectus: <hi rend="italic">mandat igitur auctor domino K., cui librum suum transmittit, ut, si qu&#x00E6; in eo mendosa inuenerit, ea ante, quam publicetur, corrigat et emendet.</hi></note> preposita, ut meorum emulorum morsibus non exponar incorrectus, et, quicquid incompositum uel inordinatum manus rodentis inuenerit, non presumptioni mee sed precepto mandantis imputetur.<note type="footnote">11. <hi rend="italic">post</hi> imputetur <hi rend="italic">in</hi> <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">est</hi>: Explicit Epistola.</note></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Prologvs<note type="footnote">11. Incipit Prologus <hi rend="bold">O.</hi></note></head>
<p>Superfluum reor<note type="footnote">13. reor <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">sed</hi> r&#7869;ur (remur) <hi rend="italic">in archetypo fuisse credo, cum ex seqq. (p. 459, 16 seqq.) appareat ipsum auctorem non prorsus hanc sententiam probare.</hi></note> nouarum rerum enentus inculto sermone depingere, cum sint innumera, licet quadam uideantur antiquitate uetusta, que, dum nostro recitantur auditui, recentem semper ingerunt nostre memorie dulcisonam suauitatem, presertim cum illarum rerum materia, secundum sue differentiam qualitatis, uel sit admiranda pro miraculo uel pro dignitate iustissima ratione ueneranda, ut uetus nouumque Yestamentum, uel etiam ob decorem ornatioris eloquentie affectanda<note type="footnote">20. affectanda, <hi rend="italic">i. e.</hi> studiose et iucunde legenda.</note>, ueluti philosophorum poetarumque opinata<note type="footnote">21. opinata commenta, <hi rend="italic">i. e.</hi> famosa et celebria scripta.</note> commenta. In<pb n="458"/> plerisque tamen ista conueniunt, ut sit materia miraculosa dignaque relatu &#10216;aut&#10217;<note type="footnote">aut <hi rend="italic">addidi, ut partitio hic facta superiori (in p. 458, 18 sq.) responderet.</hi> etiam (e??<note resp="SB">Jeg tror det skal v&#x00E6;re et par Hebraiske tegn her</note>) <hi rend="italic">scripsi</hi>; et <hi rend="bold">O</hi>. 4-5 dum n. s. ionesta <hi rend="italic">scripsi</hi>; cum n. s. honesta <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">praue</hi>; <hi rend="italic">nam carmina illa, qu&#x00E6; in seqq. designantur, el materiam inhonestam et formann abhorrendam habebant.</hi></note> rationabili ueneratione affectabilis et<hi rend="italic">iam</hi> rhetoricis fucata schematibus. Quedam uero simplici et impolita narratione prolata delectant et cor audientis afficiunt, <hi rend="italic">d</hi>um nec sint <hi rend="italic">in</hi>honesta plurimum nec deformiter abhorrenda, ut sunt quorundam carmina<note type="footnote">carmina <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">K.</hi> Virgilius: <hi rend="italic">in Ecloga III, v. 90 sq. Obtrectatores Virgilii erant Bauius malus poeta et M&#x00E6;uius etiam peior, quorum lectio nemini plus conferre poterat, quam si aut vulpes pro bobus ad arandum iungeret aut hircos mulgeret. Post versus Virgilii</hi> <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">habet</hi>: H&#x00E6;c figura vocatur Asteismos (<hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">male</hi>: Asterismos), <hi rend="italic">sed in</hi> <hi rend="bold">M</hi> <hi rend="italic">postea corrector h&#x00E6;c verba uncis inclusit; nota scilicet marginalis fuit ad verba</hi> urbana irrisione <hi rend="italic">pertinens quam librarius aliquis inscite in textum receperat. De schemate asteismi, quod cum ironia et sarcasmo quandam habet cognationem, conferatur v. c. Quintiliani lib. VIII, 6, 56 sq. </hi></note> poetarum, quos Virgilius urbana irrisione denotat, dicens:</p>
<p rend="indent_2">Qui Bauium non odit, amet tua carmina, Meui, Atque idem iungat uulpes et mulgeat hircos.</p>
<p>His siquidem me<note type="footnote">me similem <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">S.</hi> fore, <hi rend="italic">scil. &#x00E6;mulorum meorum iudicio.</hi> redarguo <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">malim tamen</hi> redargui (&#x003D; mihi obieci).</note> similem fore redarguo dinumque risu, qui neque hac neque simili motus inuectione a proposita scribendi cupiditate reprimebar; supradictarum<note type="footnote"><hi rend="italic">sq.</hi> supradictarum etc.: <hi rend="italic">his verbis subobscuris auctor significare videtur, se meditatum esse ac temptasse, si forte opus suum ad egregiorum illorum scriptorum normam, qu&#x00E6; superius (p. 458, 17-21) nominauit, eleborare et conformare posset; et vestigia sane eiusmodi meditationis haud pauca in eius libro apparere concedendum. est.</hi></note> itaque qualitatum diuersas uarietates meditatus<note type="footnote"><hi rend="italic">sq.</hi> meditatus .. exercitabar, <hi rend="italic">cfr. Psalm. 76, 7.</hi></note> sum nocte cum corde meo et exercitabar, non tam presumptione temerarius quam geste rei cupidus commendator, licet facultas elegantioris facundie paruitati mee non suppetat. Attamen de his quamquam <note type="footnote">quanquam <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">2</hi> <hi rend="italic">in marg.</hi> <hi rend="bold">M</hi> <hi rend="italic">addidit, fort. de sua vel potius de aui sui coniectura. cum etiam in</hi> <hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">postea Steph. in marg. adiecerit;</hi> <hi rend="bold">A</hi> <hi rend="italic">in textu habet, item</hi> <hi rend="bold">K</hi>, <hi rend="italic">sed uncis inclusum; utut est,</hi> quamquam <hi rend="italic">per se aptum videtur, ita tamen, si pr&#x00E6;terea</hi> loqui <hi rend="italic">inseritur.</hi></note> &#10216;loqui&#10217; superuacaneum emuli estiment, silendum non<pb n="459"/> arbitor, que nostris contigere temporibus; et rogatu illarum uenerabilium personarum qualicunque stilo exarandum suscepi (ut materie series facundiori &#10216;successori&#10217;<note type="footnote">successori <hi rend="italic">addidi; conferantur v. c. Suenonis Aggonis f. verba, qu&#x00E6; Vol. I. p. 64, 17 sqq. et p, 142, 4 sqq. leguntur; ceterum etiam apud alios scriptores similia dicta repperi.</hi></note> pro tempore seruaretur), que uidelicet persone, relicta dulcedine complexus coniugalis filiorumque ac propinquorum possessionumque amore contempto, illud<note type="footnote">illud euangelicum: <hi rend="italic">Luc. 14, 33.</hi></note> euangelicum complere non hesitantes: &#x00AB;Nisi quis renunciauerit omnibus, que possidet, non potest<note type="footnote">non potest, et cetera mortis discrimina in semetipsos(!) <hi rend="bold">S</hi></note> etc.&#x00BB;, mortis discrimini semetipsos tradiderunt, ut Christum lucrifacerent.<note type="footnote">Chr. lucrifacere: <hi rend="italic">Philipp. 3, 8.</hi></note> Siquiddem, nisi fallor, quicquid in mundi re publica gestum fuerat, uelut fumus euanesceret ac sorberet<note type="footnote"><hi rend="italic">malim</hi> sorberetur obliuione.</note> obliuio, nisi uirorum illustrium script<hi rend="italic">ur</hi>&#x00E2;<note type="footnote">scrip&#357;a ligaretur <hi rend="italic">scripsi (cfr. Vol. I p. 64, 17)</hi>; scripta ligarentur <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">quod intellegi nequit</hi></note> ligaretur industria, ut ad memoriam posterorum<note type="footnote">posterum <hi rend="bold">S</hi></note> manifestata rerum ueritate proderetur.</p>
<p>Hec igitur &#10216;pro&#10217;<note type="footnote">pro <hi rend="italic">addidi (cfr. Vol. I. p. 122, 5)</hi></note> meo modulo mente pertractans, quamquam presumptionis a derogatoribus arguar, nemini preiudicium digniori scripto uolenti depromere faciens, libens <hi rend="italic">con</hi>cedo<note type="footnote">9cedo <hi rend="italic">scripsi</hi>; cedo <hi rend="bold">O.</hi></note>, ut factum elegantissimum facundiori commendetur eloquio.<note type="footnote"><hi rend="italic">Post</hi> eloquio <hi rend="italic">in</hi> <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">est</hi>: Explicit Prologus. Incipiunt Capitula sequentis operis. <hi rend="italic">Sequitur deinde enumeratio capitulorum, argumenta singulorum indicans; sed cum h&#x00E6;c postea in inscriptionibus, qu&#x00E6; singulis capitibus pr&#x00E6;fix&#x00E6; sunt, totidem fere verbis iterentur, tamquam superuacanea hic omitto; discrepantias huius enumerationis suis locis littera</hi> <hi rend="bold">E</hi> <hi rend="italic">notatas afferam. In fine enumerationis legitur</hi>: Expliciunt Capitula. Incipit <hi rend="spaced">Historia de profectione Danorum in Hierosolymam.</hi></note></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput I.: Quod<note type="footnote">Quod <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">malim</hi> Quo.</note> auctor deplorat multiplices labes et uitia modernorum.</head>
<p>Mundi<note type="footnote">Mundi fine etc.: <hi rend="italic">cfr. Vol. I. p. 94, 7 cum nota; et similia s&#x00E6;pe apud huius &#x00E6;ui scriptores leguntur.</hi> increbrescunt <hi rend="bold">M.</hi></note> fine uergente ad occasum increbescunt mala plurima, ut ueridica domini sententia, que falli nequit,<note type="footnote">nequid <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">1</hi>.</note> confirmetur, ubi ait &#x00AB;gentem surgere contra gentem<note type="footnote">gentem etc.: <hi rend="italic">cfr. Matth. 24, 7; Luc. 21, 10.</hi></note> et regnum<pb n="460"/> regno preualere&#x00BB;. Non remotis tantum regionibus, immo<note type="footnote">imo <hi rend="italic">fere semper codd.</hi></note> domestica cohabitatione probatur, iudicium dei omni pace remota propinquare; quia nec pater filio integritatem fide<hi rend="italic">i</hi><note type="footnote">fidei <hi rend="italic">scripsi</hi>; fidem <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">ante quod</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">et</hi> <hi rend="bold">A</hi> et <hi rend="italic">inserunt. Fieri potest, ut auctor in his locum Ouidii ex Metam. I, 144 sqq. ob oculos habuerit.</hi></note> nec<note type="footnote">nec <hi rend="bold">MA</hi>; ne <hi rend="bold">S</hi></note> matri filia naturalem affectum inuicem seruare noscuntur. Vt ergo peccatum mundi, suo termino incumbente, puniatur, multis illusionibus,<note type="footnote">illusionibus, <hi rend="italic">i.e., opinor,</hi> probrosis erroribus.</note> uti dignum est, confunditur. Non est enim ulla personarum differentia nec etatum reuerentia; sexus quoque nullus nullaque &#10216;est&#10217;<note type="footnote">est <hi rend="italic">addidi.</hi></note> professio, quin omnes, quantum pterunt, nit<hi rend="italic">a</hi>ntur<note type="footnote">nituntur <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi</hi>; niti contra (&#x003D; in) uetitum, <hi rend="italic">cfr. Ouid. am. III, 4, 17.</hi></note> contra uetitum. Amoris denique dei nullaremansere uestigia; ueritas non reuersura longe peregrinatur a seculo; appetitus utiorum, omni submota uerecundia, uehementer inualuit; et contra<note type="footnote">contra .. mandatum: <hi rend="italic">cfr. Leuit. 19, 18; Matth. 22, 36 sqq.; aui sui, nam in</hi> <hi rend="bold">A</hi> est: f(orte). qu&#x00E6;, <hi rend="italic">et om.</hi> <hi rend="bold">S.</hi></note> prime tabule secundum mandatum, ubi deus homini proximum sic ut se ipsum diligendum precepit, homines in contrarium uersi odio malignante consurgunt. Pudicitie locus non est, regnante luxuria, &#10216;que&#10217; ubique diffusis sordibus pene totam humani generis massam corrumpendo fedauit. Sacerdotes dei simonia maculans reddit inglorios, et sacre fidei puritas errorum impietate turbatur. Quid multa referam extra propositum<note type="footnote">pr&#x00E6;positum <hi rend="bold">M.</hi></note> euagando, cum possim breuiter totum corpus<note type="footnote">corpus .. ecclesia: <hi rend="italic">Ephes. 5, 23 sqq.; Coloss. 1, 18, 24.</hi></note> Christi, quod est ecclesia, prophetica<note type="footnote">prophet. sent.: <hi rend="italic">Isai&#x00E6; 1, 5 sq.</hi></note> sententia corruptum et contaminatum demonstrare? &#x00AB;Omne caput&#x00BB; inquit &#x00AB;languidum est et omne cor merens; a planta pedis usque ad uerticem non est in eo sanitas.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput II.: Quod propter uniuersalem transgressionem ciuitas dei Hierusalem, habitatoribus trucidatis et in captiuitatem ductis, a paganis inhabitatur.</head>
<p>Vniuersorum siquidem impietate seuiente, uniuersali quodammodo plaga percutimur; quia, quod omnium erat communis gloria, decus et ornamentum, factum est singulis<pb n="461"/> opprobrium sempitternum, nisi uirtute diunia reparetur, quod peccatis nostris exigentibus dissipatum est et destructum. Flebilis ille casus et scandalum intollerabile<note type="footnote">intolerabile <hi rend="bold">MA.</hi></note> Christinaorum, quod nostris dolemus accidisse temporibus, omnium in Christo credentium corda turbauit, quod Hierosolyma uidelicet, religionis Christiane principium et natale solum unigeniti filii dei, que, presentia humanitatis Jesu Christi et miraculorum eius gloria, que gessit, sanctior illustriorque cunctis regionibus, eminentiori dignitate pollebat, eiecto, immo trucidato, populo,<note type="footnote">populo .. sibi: <hi rend="italic">Psalm. 32, 12.</hi></note> cuius est dominus deus eius, populo, quem elegit in<note type="footnote">in her. sibi &#x005B;i s&#x005D; <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">sed i s del</hi> <hi rend="bold">M <hi rend="raised">2</hi></hi>; in her. sibi sanctam <hi rend="bold">KL,</hi> <hi rend="italic">sed verbi</hi> sanctam <hi rend="italic">in</hi> <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">nullum est vestigium, nec in Psalm. l. l. legitur.</hi></note> hereditatem sibi, paganorum inhabitatione fedatur. Denique Dauidicum<note type="footnote">Dauid. uat.: <hi rend="italic">Psalm. 78, 1.</hi></note> illud uaticinium lamentabili merore permixtum iam completum cernimus supra<note type="footnote">supra quam &#x003D; magis (<hi rend="italic">vel</hi> peius) etiam quam.</note> quam quod legimus: &#x00AB;Polluerunt templum sanctum tuum etc.<note type="footnote">etc. <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">S.</hi> Ieremias: <hi rend="italic">in Threnis 1, 4.</hi></note>&#x00BB; Ieremias quoque presentialiter lamentatur, dicens: &#x00AB;Vie Sion<note type="footnote">V&#x00E6;, Sion, 1. (!) <hi rend="bold">S.</hi></note> lugent, eo quod non sint, qui ueniant ad solemnitatem.&#x00BB; Cuius, uel saxei, hec audientis fundamentum cordis non concutitur, ut prorumpat in lachrymas<note type="footnote">lachrumas <hi rend="bold">MK.</hi></note> et singultus? Cum igitur hec mala principium sumerent, ut proditio fieret ciuitatis sancte, infidelitas a suis ciuibus sumpsit<note type="footnote">sumsit <hi rend="bold">MA,</hi> <hi rend="italic">et sic s&#x00E6;pius.</hi></note> exordium; quia nemo peior quam domesticus<note type="footnote"> domest. inimicus: <hi rend="italic">cfr. Mich&#x00E6; 7, 6; Matth. 10, 35 sq.</hi> subito <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">quod h. l., ubi</hi> diutius <hi rend="italic">expectandum erat, corruptum esse videtur; fort. ex v. 23 huc irrepsit</hi></note> inimicus. Nec &#10013; subito latere mundum potuit, quod in medio mundi agebatur. Flamma enim ignis iniqui fumum horridi rumoris ad uniuersa circumquaque regna diffundebat; et subito Romanam sedem non latuit, quicquid transmarinis partibus uirtus pagana contra diuine institutionis religionem nitebatur. Quid igitur ageret caput <note type="footnote">caput corporis, <hi rend="italic">i. e. dominus apostolicus, caput ecclesi&#x00E6;. Hierosolyma a Saladino capta est postridie Kal. Octob. anni 1187; tristi hoc nuntio concussus Urbanus papa III. mortuus est a. d. XIII. Kal. Nouemb., cui sequenti die sucessit Gregorius VIII., qui dies tantum LVII sedit, usque ad diem XVII. Decemb.</hi></note> corporis, amputatis decentioribus membris, nisi medicinam querere curationis?</p><pb n="462"/>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput III.: Exemplar epistole domini pape ad omnes reges et principes orbis terrarum pro necessitate terre Hierosolymitane.</head>
<p>Conuocato mox concilio<note type="footnote">consilio <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">1</hi>.</note> decreuit in uniuersas mundi partes legationis huius nuncios destinare, scribens cunctis lamentabile<note type="footnote">lamentabile carmen: <hi rend="italic">Statii silv. V, 3,1. et verba hanc </hi><hi rend="bold">AM</hi><hi rend="raised">2</hi> <hi rend="italic">vel politus Joh. Kirchm.);</hi> et ve (<hi rend="italic">ex compendio <note resp="SB">symbol: a over V</note>ortum</hi>) hanc <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">1</hi><hi rend="bold">S.</hi> <hi rend="italic">Auctor noster ex parte saltem litteras papales, qu&#x00E6; num etiamnunc exstent nescio, suis verbis reddidisse videtur.</hi></note> carmen et uerba hanc summam continentia:</p>
<p>&#x00AB;<hi rend="spaced">Gregorius</hi> seruus seruorum dei<note type="footnote">dei <hi rend="italic">errore om.</hi> <hi rend="bold">K</hi></note>, uniuersis regnis et regibus et<note type="footnote">et ... et <hi rend="bold">MA</hi>; ac .... ac <hi rend="bold">S.</hi></note> regonorum princibus cum plebe subdita Salutem et apostolicam benedictionem. Quoniam<note type="footnote">Q&#x6D;&#x303; <hi rend="italic">aut</hi> Q<hi rend="raised">a</hi>m <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">1</hi> (&#x003D; Quoniam); Q<hi rend="raised">a</hi>m <hi rend="bold">S</hi>; Quam <hi rend="bold">A</hi>; Quum <hi rend="italic">in marg.</hi> <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">2</hi> <hi rend="italic">et inde</hi> <hi rend="bold">K</hi>.</note> diuina patientia me quasi<note type="footnote">quasi mutum et m. sollicitum (&#x003D;timidum) spec. domui sue, <hi rend="italic">cfr. Ezechiel. 3, 17 (9. 26).</hi></note> mutum et minus sollicitum speculatorem domui sue constituerit, ut, si uidero super ciuitatem domini munitam hoestes irruere<note type="footnote">super .. irruere, <hi rend="italic">cfr. Psalm. 47, 9 (ex quo loco fort.</hi> uirtutum <hi rend="italic">pro</hi> munitam <hi rend="italic">scribendum est); Judic. 9, 33 al.</hi></note>, clamare non desinam (secundum illud propheticum<note type="footnote">illud proheticum: <hi rend="italic">Isai&#x00E6; 58, 1.</hi></note>: &#x00AB;Clamare ne cesses!&#x00BB;), clamabo<note type="footnote"><hi rend="italic">sq.</hi> calambo .. anime mee: <hi rend="italic">Iob. 19, 7; 10, 1.</hi></note> uim patiens in amaritudine anime mee, stimulante doloris angustia, quod immanem tristitiam afferet audientibus; et cum hec nostra scriberentur epistola, lachrymarum<note type="footnote">lacrimarum <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">M,</hi> <hi rend="italic">et omnino</hi> lac(h)rima, lac(h)ryma <hi rend="italic">etc. varie scribitur in codd.</hi></note> profusio paginam stillando maculauit, eo quod fama flebilis uultum diuine serenitatis aduersus sanctam ciuitatem Hierusalemet patriam Jesu Christi in fuorem conuersum nunciauit. Nec immerito: in quo enim diuinam clementiam humana malitia non offendit? Vniuersalis siquidem excessus uniuersaliter meruit flagellari in tantum, ut sepedicta ciuitas sancta, destructa munitione et pollutis edibus sacris et in captiuitatem et mortem deductis habitatoribus, ab immundis gentibus, nemine iam renitente, possideatur. Iam antiquus ille Nabuzardan<note type="footnote">Nabuzardan: <hi rend="italic">de hoc principe exercitus Nabuchodonosoris, qui Ierusalem regis iussu deuastauit, vid. Reg. IV, 25, 8 sqq. et Ieremi&#x00E6; 39, 9 sqq., 52, 12 sqq.; cum eo comparatur Saladinus, cuius crudelitas valde exaggeratur, quasi fuerit polyphemus aliquis aut simile monstrum fabulosum.</hi></note> coquinam profanationis<pb n="463"/> sue remotis altaribus, construere non ueretur; habet<note type="footnote">habet <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">sed</hi> havet (&#x003D; cupit) <hi rend="italic">corr.</hi> <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">2</hi>.</note> namque humanam carnem, nimietate crudelitatis sue mactatam, abundanter coquere, quia repertur non est, qui sanctorum sanquinem, qui in circuitu Hierusalem effusus est, sepeliret<note type="footnote">repertus .. sepeliret, <hi rend="italic">cfr. Psalm. 78, 3.</hi></note>. Audiat siquidem<note type="footnote">siquidem <hi rend="italic">h. l.</hi> &#x003D; igitur, <hi rend="italic">ut infra quibusdam locis.</hi> quique &#x003D; omnes.</note> orbis terrarum et uniuersi, qui habitant in eo, quique terrigene et filii hominum simul in unum, diues et pauper, audiant<note type="footnote">audiat .. audiat: <hi rend="italic">Psalm. 23, 1; 48, 2 sq-</hi></note>, et uicem Christi doleant et meminerint se debitores redemptionis sue, nec patiantur iniuriam Christi fore diutius inultam. Et qui se pro nobis redimendis incunctanter dedit in mortem, mortem autem crucis<note type="footnote">mortem .. crucis: <hi rend="italic">Philipp. 2, 8.</hi></note>, nos uersa uice ipsum ponamus exemplum, pro Christo animam dare non dubitemus<note type="footnote">et <hi rend="italic">ante</hi> pro <hi rend="italic">add.</hi> <hi rend="bold">K,</hi> <hi rend="italic">pr&#x00E6;ter necessitatem.</hi></note>; quia, qui preciosiorem<note type="footnote">precios. facit an. suam: <hi rend="italic">Act. apost. 20, 24.</hi></note> facit animam suam Christo, Christum non meretur.&#x00BB;</p>
<p>Hec et alia quamplurima pagina continebat apostolica, exhortans singulos, confortans uniuersos. Nunc autem ad ea, que in Dacia super hoc lachrymabili negotio gesta nouimus, uertamus articulum<note type="footnote">articulum &#x003D; digitum, manum. &#x2013;</note>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput IV.: Quod regem Danorum<note type="footnote">Danorum <hi rend="italic">h. l. om.</hi> <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">sed habet superius</hi> <hi rend="bold">E</hi></note> Kanutum, Othonie cum omnibus episcopis et regni principibus curiam tenetem, de destructione terre Hierosolymitane lamentabili<note type="footnote"><hi rend="italic">malim</hi> lamentabilis, <hi rend="italic">ad</hi> rumor <hi rend="italic">relatum.</hi></note> dolore rumor affecerit.</head>
<p>Rex Danorum illustris et nobilis, Kanutus, Waldermari regis filius, Othonie constitutus circa Natiuitatis Christi solemnitatem curiam conuocauerat, mandans omnibus regni sui principibus, episcopis uidelicet et officialibus et prudentioribus cunctis, ad predictam ciuitatem omni occasione<note type="footnote">occasione <hi rend="italic">fort.</hi> &#x003D; causa impediente; <hi rend="italic">cfr. p. 440, 32.</hi></note> omnique mora submota conuenire, forte de suorum aliquid negotiorum acturu occupationibus (&#x2013; quia nusquam<note type="footnote">nusquam t. m. deficiunt <hi rend="italic">prouerbium metricum esse videtur aut locus ex aliquo poeta sumptus.</hi></note> terrarum mala deficiunt, que molestant, immo semper, nisi euellantur, succrescunt &#x2013;): cum ecce repente superueniunt nuncii a sede<pb n="464"/> apostolica directi, hec, que supra diximus, in conuentu omnium referentes. Quod rex audiens et uniuersi considentes<note type="footnote">confidentes <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">sed cirr.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>.</hi></note> in profusionem lachrymarum et suspiria resoluuntur, ut penitus omnes obmutescrent, nec ualeret quispiam responsum dare narrantibus, tristitie magnitudine cunctos absorbente<note type="footnote">tristitie .. absorbente, <hi rend="italic">cfr. Corinth. II, 2, 7.</hi></note>. Tandem in se reuersi, resumpto spiritu<note type="footnote">resumpto spiritu: <hi rend="italic">Iudith 13, 30.</hi></note>, ruperunt silentium; quia sic fieri frequenter assolet, audita insolita rerum magnarum nouitate. Quis autem illorum his tam magnificis<note type="footnote">magnificis <hi rend="italic">certe mirum est; aptius esset</hi> magnis.</note> tamque tristibus nunciis respondere debuisset, uix inuentu<hi rend="italic">m</hi><note type="footnote">inuentum <hi rend="italic">scripsi;</hi> inuentus <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">sed sic antea</hi> Qui, <hi rend="italic">non</hi> Quis, <hi rend="italic">dici debuit.</hi> &#x2013;</note> est, donec se inuicem confortantes animarent.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput V.: Quod <hi rend="spaced">Esbernus</hi>, frater Absolonis<note type="footnote">Absalonis <hi rend="bold">E.</hi> probitates &#x003D; virtutes.</note> archiepiscopi, probitates et gesta maiorum commemorando plures ad iter Hierosolymitanum animauerit.</head>
<p>Et ecce<note type="footnote">Et ecce v. n.: <hi rend="italic">Luc. 23, 50 al.</hi></note> uir, nomine Esbernus, frater Absolonis archiepiscopi, magne prudentie magnarumque<note type="footnote">magnarum (<hi rend="italic">om.</hi> que) <hi rend="bold">S.</hi></note> opum, habens multam in conspectu regis et principum fandi gratiam, cogitata<note type="footnote">cogitata <hi rend="italic">vix recte habet; scribd. vid.</hi> cogitans.</note> facultate perorandi, quid cunctorum animo affectuosius insedisse potuisset, surrexit; et faciliter nacta loquendi licentia sic exorsus<note type="footnote">exorsus ait: <hi rend="italic">scilicet totam Esberni orationem auctor noster ipse composuit; nec ipsum Esbernum talia, qualia p. 466, 6-12 proferuntur, rege pr&#x00E6;sente dicere potuisse certum est.</hi></note> ait:</p>
<p>&#x00AB;Litteris<note type="footnote">literis <hi rend="italic">fere semper</hi> <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">(in archetypo fuit Iris)</hi></note> apostolicis summique pontificis nunciis reuerenter, uti dignum est, inclinamu<hi rend="italic">r</hi><note type="footnote">inclinamus <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi.</hi></note>; sed quia luctuosam continent querimoniam <hi rend="italic">de</hi> Jesu Christi contumelia<note type="footnote">de .. contumelia <hi rend="italic">scripsi;</hi> et .. contumeliam <hi rend="bold">O.</hi></note>, omnium corda Christum diligentium uertunt in stuporem. Nihilominus tamen, ut decet, paterne sollicitudini grates debitas agit Christianitatis uniuersitas; quia, sicut in capite corporis sedes est rationis et scientie, ita et in capite sancte matris ecclesie, id est Apostolico, totam consistere summam consilii non ambigimus. Quicquid ergo diuina gratia sue dignatur<note type="footnote">dignetur <hi rend="bold">S.</hi></note> reuelare prudentie, hoc<pb n="465"/> quasi de capite deriuetur in <hi rend="italic">mem</hi>bra<note type="footnote">in &#109;&#771;bra <hi rend="italic">scripsi</hi>; in barbam <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">ridicule</hi>.</note>, ut benedictionem consequi mereamur. Hec illis responsa sufficiant; nunc denique, dilectissimi, ad nos commonentes uerba uertamus. Patres nostri priores meruere tempora meliora, fertilitatis scilicet ac tranquilitatis, quia in eis iustitia et ueritas obuiauerunt sibi<note type="footnote">iustitia .. sibi: <hi rend="italic">Psalm. 84, 11.</hi></note>. Horum uero dierum uolumine fraus et uiolentia regna moderantur; adulatores et hypocrite colla regum et regni principum complectentes stringunt<note type="footnote">colla stringunt: <hi rend="italic">Genes. 33, 4.</hi></note>, et per eos officia cuncta mutuantur<note type="footnote">mutuantur &#x003D; venalia pr&#x00E6;bentur et emuntur.</note> iuxta illud poeticum irridentis prouerbium<note type="footnote">prouerbium: <hi rend="italic">Juuenal. sat. VII, 90.</hi></note>: &#x00AB;Quod non dant<note type="footnote">dant pauperes (!) <hi rend="bold">S.</hi></note> proceres, dabit histrio&#x00BB;; qui autem ob uirtutis meritum fallere indignatur, non solum nullam meretur gratiam, uerum etiam detrectatorum morsibus laniandus exponitur. Quicquid ergo uitiosum et uirtuti contrarium esse perpendimus, celerrime relinquamus, et turpia inhonestatis abicientes<note type="footnote">abijcientes <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">ut solent in eiusmodi compositis.</hi></note>, quos habuimus, patres imitemur! Que &#10216;<hi rend="italic">enim</hi>&#10217;<note type="footnote">enim (.n.) <hi rend="italic">addidi.</hi></note> regna queue patria<note type="footnote">patria &#x003D; terra.</note> antiquorum Danorum gloriosa tropea<note type="footnote">troph&#x00E6;a <hi rend="bold">S.</hi></note> non predicant? Si Greciam consulis, nostrorum audacia se defensari clamitabit. Longobardiam, si uis, interroga, et statim sui nominis proprietate se deuictam a nostris non celabit; appellantur enim<note type="footnote">enim <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">S.</hi></note>, sicut notissimum est, Longobardi, id est: &#x00AB;longam barbam habentes&#x00BB;, eo quod antiquitas nostri habitus, cum eos uinceremus, more leonum ge<hi rend="italic">rno</hi>b<hi rend="italic">a</hi>diam<note type="footnote">gernobadiam <hi rend="italic">scripsi</hi> (<hi rend="italic">i.e.</hi> mystacum prolixitatem; <hi rend="italic">vid. Duacang. s. v.</hi> grani: g(u)ernon <hi rend="italic">in antiquo Gallico significat</hi> moustache); gemobodiam <hi rend="bold">O.</hi></note> producebat: qui paternam consuetudinem imitantes nomen hereditario iure possederunt, Romanamque fortitudinem terror gentis nostre concussisse dignoscitur. Per Normanniam, quam uastauimus, reuertamur ad Angliam et Norwegiam; &#10216;<hi rend="italic">inde</hi>&#10217;<note type="footnote">inde (n&#771;) <hi rend="italic">addidi.</hi></note> regirantes ad orientem mentionem faciamus de Finnis &#10216;et&#10217;<note type="footnote">et <hi rend="italic">addidi.</hi></note> Sembis, nihil de Sclauia relinquentes, a termino, qui dicitur Hel<note type="footnote">Hel: &#x00AB;Est Heylo siue Hel(l)a ad oram Baltici maris in Prussia occidentali non longe a finibus Pomerni&#x00E6;&#x00BB; <hi rend="italic">adnotat Langebek. Situs est hic locus in extrema parte promunturii, quod in sinum Danzigicum excurrit.</hi> uesta solitudo: <hi rend="italic">significatur saltus paganorum Isarnho, <hi rend="italic">quem vocat Adam. Brem. IV, 1.</hi></hi></note>, usque ad uastam solitudinem, que coniungit<pb n="466"/> Sclauiam, Holsatiam atque Daciam; et sic pene totum orbis circulum feroci audacia peruagantes sue subdidere dicioni<note type="footnote">ditioni <hi rend="italic">plerumque</hi> <hi rend="bold">O.</hi></note>. Hec autem horrenda pericula mortesque multiplices non diuine religionis intuitu sustientes, sed dilata<hi rend="italic">n</hi>de<note type="footnote">sed dilatam de fam&#x00E6; nominisque perpetui <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi</hi> (<hi rend="italic">in</hi> <hi rend="bold">A</hi> <hi rend="italic">adscripta est coniectura dilatande; in marg.</hi> <hi rend="bold">K</hi>: forte dilatando; <hi rend="italic">in</hi> <hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">textum corruptum esse Steph. siglo quodam notauif).</hi></note> fame nominis su<hi rend="italic">i</hi>, perpetu<hi rend="italic">am</hi> gloriam meruerunt. Non ergo simus peripsima<note type="footnote">peripsima <hi rend="bold">A</hi>; pipsema <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">1</hi>; pipsema <hi rend="bold">M</hi><hi rend="raised">2</hi> <hi rend="italic">et in marg.</hi> peripsema; pipsima <hi rend="bold">S,</hi> <hi rend="italic">quod Steph. notauit; Gr&#x00E6;cum est verbum &#x3C0;&#x3B5;&#x3F1;&#x3B9;&#x3C8;&#x3B7;&#x3BC;&#x3B1;, ex Corinth. I, 4, 13 petitum, ex quo loco fort. etiam omnium pro</hi> hominum <hi rend="italic">scribd. est.</hi></note> hominum et<note type="footnote">et <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">sed malim:</hi> nec <hi rend="italic">vel</hi> et non; <hi rend="italic">cfr. Machab. I, 9, 10</hi>: et non inferamus crimen glori&#x00E6; nostr&#x00E6; </note> crimen inferamus adepte dignitati; i<hi rend="italic">mm</hi>o<note type="footnote">&#297;mo ustamur <hi rend="italic">scripsi</hi>; moueamur <hi rend="bold">O.</hi></note> ue<hi rend="italic">rt</hi>amur a seditione ciuium ad maiora et utiliora certamina: forte nos expectat gloriosus de tyranno triumphus. Iudicia enim dei abyssus multa<note type="footnote">Iudicia .. multa: <hi rend="italic">Psalm. 35, 7.</hi></note>; et si humanam latet cecitatem, diuine prouidentie rationem non obscurat<note type="footnote">obscurat <hi rend="italic">hic insolito modo pro</hi> latet.</note>, quo exitu hec dei sustinentia terminetur. Simus in sorte sanctorum<note type="footnote">in sorte sanctorum, <hi rend="italic">cfr. Act. apost. 26, 18; Coloss. 1, 12.</hi></note> et communione laborum; qui non ualet corpore, rebus opem conferat laborantibus, ut participes sint in premio, qui non sunt dispares in uoto.&#x00BB;</p>
<p>Hec ille uir concionabatur in publico.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput VI.: Quod quindecim de nobilioribus primo iter predictum se suscepturos iuarmento firmabant, sed insidiis hostis antiqui omnes preter quinque a proposito resilierunt.</head>
<p>Soluto tandem concilio conuenere uiri pauci, numero quindecim, quorum deus specialiter corda tetigerat<note type="footnote">quorum .. tetigerat: <hi rend="italic">Reg. I, 10, 26.</hi></note>, ut familiariori discussione rem examinarent, quo modo uel qua uia quoue aditu, quod mente conceperant, opere parturirent. Sed res ardua consilio magno et multis egebat<note type="footnote">et multus egebat <hi rend="bold">K</hi>; multis egebat et <hi rend="bold">O</hi></note> opibus, quia nihil per se, nisi armati multitudine, facere putuissent. Decreuerunt igitur uerbum<note type="footnote">uerbum i. d., <hi rend="italic">cfr. Matth. 28, 15 (Esdr&#x00E6; II, 8, 15). post</hi> placitis <hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">solus habet interpretamentum:</hi> id (pro .i. &#x003D; id est) foris publicis; <hi rend="italic">in marg.</hi> <hi rend="bold">M</hi> <hi rend="italic">alia manu, non Joh. Kirchmanni, ut vid., adscripta est coniectura</hi> plateis; <hi rend="italic">inde</hi> <hi rend="bold">K</hi> <hi rend="italic">in marg.:</hi> I. plateis.</note> istud diuulgandum in placitis, predicandum<pb n="467"/> in ecclesiis, ut quod iam<note type="footnote">iam <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">sed scribd. vid.</hi> tm&#x7e; &#x003D; tantum.</note> pauci perceperant, clamore publicato ad aures uulgi procederet. Quod et factum est: spargebatur in agro dei semen fructiferum, et multiplicati<note type="footnote">multiplicata <hi rend="bold">MS</hi> (multiplicati sunt <hi rend="italic">s&#x00E6;pius in Vulgata</hi>).</note> sunt, qui deuotione <hi rend="italic">s</hi>a<hi rend="italic">n</hi>cta<note type="footnote">sancta (fca) <hi rend="italic">scripsi</hi>; facta (fca) <hi rend="bold">O.</hi></note> sanctum propositum uirili constantia rapuerunt, quia regnum<note type="footnote">regnum celorum etc.: <hi rend="italic">Matth. 11, 12.</hi></note> celorum uim patitur, et uiolenti diripiunt illud&#x0027;. Supradictis autem uiris quindecim, qui huius negotii uidebantur emulatores feruentiori zelo, huius<hi rend="italic">modi</hi><note type="footnote">huiusmodi <hi rend="italic">scripsi</hi> (&#x003D; hec); huius <hi rend="bold">O</hi> (<hi rend="italic">neglecta ultima parte soliti compendii).</hi></note> erat summa consilii, ut piraticis constructis nauibus, quas &#x00AB;sneckas&#x00BB; appellamus, que ferendis alimentis magnitudine ac firmitate forent idonee, quasque etiam artificum diligentia tam solida compaginatione constringerent, ut uentorum inclementiam et procellas undarum irruentes inconcusse repellerent, &#10216;<hi rend="italic">iter arriperent</hi>&#10217;<note type="footnote">iter arriperent <hi rend="italic">aut simile aliquid excidisse apparet.</hi></note>. Neque hoc silentio tegendum arbitror, quod predicti uiri xv. solemnitatem uoti sanctissimi sacramento interposit<hi rend="italic">o</hi><note type="footnote">interposit&#x00E6; <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi.</hi></note> fidei et iuramento firmabant. Attamen malignitas hostis antiqui, que semper bonis operibus insidiatur, ut pereant, non passa est integritatem tam prudentis consilii ad utilitatis actum procedere. Videbat, ut estimo, subtilitate nature<note type="footnote">subtilitate nature etc.: <hi rend="italic">auctor cogitasse videtur de loco Genes. 3, 1.</hi></note>, quam post casum perdite nature non amisit, quod prodesse forte potuisset, si propositum istud ceptum consummaretur: separauit eos abinuicem procul<note type="footnote">separauir .. procul: <hi rend="italic">Daniel. 13, 51 (Matth. 25, 32).</hi> prodita <hi rend="italic">scripsi;</hi> perdita <hi rend="bold">O.</hi></note>, et fide p<hi rend="italic">ro</hi>dita quosdam &#x271d; eques<note type="footnote">eques <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">corrupte</hi>; equites <hi rend="italic">corr.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi>, <hi rend="italic">sed in marg. corrector se ab hac coniectura reuocauil;</hi> ex eis <hi rend="italic">coniecit</hi> <hi rend="bold">K</hi>; <hi rend="italic">crediderim potius corruptum esse ex e9u&#x1EBD;tu &#x003D; e conuentu.</hi></note> nunquam reuersuros abegit, quosdam, hactenus uoti reos, ne quid huiusmodi facerent, impediuit. Illi autem, qui uirtutem hanc animo diuinitus inspiratam conceperant, licet iam pauciores effecti numero, quam fuerunt, constantiam uoti felicioris seruantes mutuo se ipsos animabant, et quasi pauca boni seminis grana in argum fertilem sparsa rursus crecere et multiplicari<note type="footnote">crecere et multiplicari: <hi rend="italic">Genes</hi> 1, 22. 28</note>, domino dante incrementum,<pb n="468"/> ceperunt; quia &#x0027;neque plantans<note type="footnote">neque plantans etc.: <hi rend="italic">cfr. Corinth. I, 3, 7.</hi></note> neque rigans multum conferunt, nisi deus dederit incrementum&#x0027;.</p>
<p>Quinque tantum uiri de xv. constantiam uoti non linquentes ad condictam nauium institutionem festinabant, quorum hec sunt nomina; &#10216;<hi rend="italic">Primus</hi>&#10217;<note type="footnote">Primus <hi rend="italic">addidi.</hi></note> Ago, filius Stigh Albi, qui, etate maturior, auctoritate quoque consilii prior esse uidebatur. Alexander alter dicebatur, Absolonis archiepiscopi nepos ex sorore. Hi iunguntur societate et communione rerum et in unius nauis constructione collaborant<note type="footnote">iungebantur .. collaborabant <hi rend="bold">K</hi>.</note>. Tertius ako nomen habuit, qui similiter strenuitate pollebat et genere (erat enim uenerabilis uiri nepos, Tuconis<note type="footnote">Tuco <hi rend="italic">episcopus fuit Burglanensis Valdemari primi tempore.</hi></note> episcopi); qui pre cetris conceptum disiderium ardentiori emulabatur affectu: uicem<note type="footnote">uicem cotis, <hi rend="italic">cfr. Horat. art. poet. 304 sq.</hi></note> cotis gerere non destitit, cunctos, quos poterat, acuendo. Hic sibi socium asciuit satis industrium, nomine Skokri, quem etiam sue nauis, quam construxerat, fecit esse participem. Petrus quoque, uir eque nobilis, Albi Planonis filius, diuitiarum abundantia copiosus, in fabrica sue nauis solus sudasse dignoscitur<note type="footnote">dinoscitur <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">O.</hi></note>. Sweino<note type="footnote">Sweino <hi rend="italic">cum</hi> <hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">scribam (item postea</hi> Serus); <hi rend="italic">pro</hi> w <hi rend="bold">M</hi> <hi rend="italic">fere semper,</hi> <hi rend="bold">A</hi> <hi rend="italic">plerumque</hi> uu <hi rend="italic">habent</hi>; <hi rend="italic">etiam</hi> u <hi rend="italic">simplex aliquotiens in codd. est</hi></note> etiam, Thorkilli filius, unus<note type="footnote">unus ex illis, <hi rend="italic">cfr. Act. apost. 1, 22.</hi></note> erat ex illis: qui Mattheum, uirum generosum, litteratum, militarem tamen, uie comitem et laboris consortem elegit. Isti sunt uiri fortes et gloriosi, quos elegit dominus in charitate<note type="footnote">in char. non ficta: <hi rend="italic">Corinth. II, 6, 6.</hi></note> non ficta; quorum nomina, perpetua laude uictura, meruerunt premia eterna, quia, diuinorum preceptorum non auditores<note type="footnote">non auditores etc.: <hi rend="italic">epist. Iacobi 1, 22 (Roman. 2, 13)</hi></note> tantum sed factores, non hesitabant cum Abraham exire de Vr Chaldeorum<note type="footnote">de Vr Chald.: <hi rend="italic">Genes. 11, 31 sqq.</hi></note>, ut uidere me<hi rend="italic">re</hi>rentur<note type="footnote">merentur <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">sed corr.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>(K)</hi></note> terram promissionis, fluentem lacte et melle<note type="footnote">lacte et melle <hi rend="bold">S</hi>, <hi rend="italic">et sic Exod. 3, 8. 17 et multis aliis locis (eodemque modo dicitur</hi> manare lacte et melle <hi rend="italic">Num. 14, 8 et s&#x00E6;pius, sed in Ecclesiastici cap. 46, 10 est:</hi> manat lac et mel); lac et mel <hi rend="bold">MA.</hi></note>. &#x2013; (Non omnibus satis fore manifestum arbitror, cur illa terra dicatur &#x00AB;promissionis&#x00BB;, uel quid sit illam terram &#x00AB;manare<note type="footnote">manere(!) <hi rend="bold">A.</hi> habet <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">S.</hi></note> lac et mel&#x00BB;; non enim habet lactis et mellis<note type="footnote">mellis et lactis <hi rend="bold">MA.</hi></note> riuulos.<pb n="469"/> &#x00AB;Promisit&#x00BB; eam deus partibus in terra aliena peregrinantibus; terra ista Virgo Maria fuit, generans Jesum Christum, deum et hominem; per &#x00AB;lac&#x00BB;, quod exprimitur de carne, humanitas Christi figuratur, nomine uero &#x00AB;mellis&#x00BB;, quod de rore celi<note type="footnote">de rore celi, <hi rend="italic">cfr. Genes. 27, 28 al.</hi></note> prouenit, diuinitatis eius interna dulcedo<note type="footnote">in terra dulceto (!) <hi rend="bold">A.</hi></note> signatur. M&#x00E6;nat ergo terra promissionis lac et mel, id est: Virgo Maria generat deum et hominem. Quorsum stilo ducente dimoueor? Non est tamen inanis hec digressio, ubi fractus suauis carpitur<note type="footnote">capitur <hi rend="bold">S.</hi></note>: teritur, ut redoleat et dulci sapore reficiat. Non <hi rend="italic">est tamen</hi> presentis<note type="footnote">Non &#x1EBD; t&#241; presentis occupationis <hi rend="italic">scripsi</hi>; Non cum pr&#x00E6;sentis occupationes <hi rend="italic">licenter</hi> <hi rend="bold">KL.</hi></note> occupationis mysteria perscrutari; sed ad narranda, que restant, reuocetur oratio.) &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput VII.: Quod illis nauem ingressis et uelificantibus parentes et amici ualedicentes dominum exorabant, ut in eundo et reduendo homines et naues cum omni integritate conseruarentur.</head>
<p>Prro uiri pretaxati<note type="footnote">pr&#x00E6;texati <hi rend="bold">S.</hi></note> ad sua peragenda negotia perseueranter insistunt, armamenta nauium colligentes; utensilia<note type="footnote">utensilia <hi rend="bold">MS</hi>; ut consilia (!) <hi rend="bold">A:</hi> via <hi rend="bold">A.</hi></note> quoque uie longioris et cibariorum copias ad litora<note type="footnote">littora <hi rend="italic">fere semper</hi> <hi rend="bold">O.</hi></note> promouebant, ualedicentes suis omnibus; nec sine merore magno gemituque a charissimis coniugibus, filiis, filiabus ac nepotibus, cognatis etiam et amicis p<hi rend="italic">ro</hi>sequentibus<note type="footnote">persequentibus <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">correxi</hi></note> usque ad nauium stationem deducuntur. Qui mox, optata uentorum prosperitate percepta, uela<note type="footnote">uela dabant <hi rend="italic">Ouid. Metam. I, 132 et s&#x00E6;pe alii</hi></note> dabant flatibus<note type="footnote"><hi rend="italic">sq.</hi> flatibus</note>; commendantes diuine protectioni profectionem suam<note type="footnote">commendantes .. suam, e t cum <hi rend="bold">KL,</hi> <hi rend="italic">sed et non habent</hi> <hi rend="bold">O.</hi></note> cum cantico iubilationis affectum deuotionis ad celorum alta transmittunt<note type="footnote">transmittebant <hi rend="bold">K.</hi></note>. Illi autem, qui suos prosecuti<note type="footnote">proseqvuti <hi rend="bold">S</hi>, <hi rend="italic">et sic s&#x00E6;pius.</hi></note> fuerant, ad propria cum luctu reuertentes aures<note type="footnote">aures pulsabant <hi rend="italic">dixit Claudianus de bello Goth. 625.</hi></note> pietatis<note type="footnote">pietatis &#x003D; misericordi&#x00E6;.</note> diuine pulsabant, quatenus angelico comitatu munitos gratia dei ducere dignaretur et cum gaudio reuocare. Illi autem aure prosperioris impulsu et cursu uolucri ducuntur ad ostia maris,<pb n="470"/> que uocantur Hals, ubi fixis anchoris primam facere mansionem; suscipiuntque illic obuios socios de Scania uenientes, Agi et Alexandrum, quos superius dscripsimus unius<note type="footnote">unius fore <hi rend="bold">O</hi>; quod unius fuerint <hi rend="bold">K</hi>, <hi rend="italic">nescio unde sumptum</hi></note> fore societatis et laboris. Habito illic consilio de uie processu, anchoras e profundo rapientes mox uela suspendunt, et Austro flante lenius suaui ductu feruntur a litore<note type="footnote">a littore <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">S</hi></note>, sicque per latiores sinus maris undas<note type="footnote">undas colligunt, <hi rend="italic">cfr. Vergil. &#xc6;n. II, 207:</hi> pontum legit.</note> colligunt, donect moderato cursu tenerent insulam, que Les<hi rend="italic">e</hi>i<note type="footnote">Lesei <hi rend="italic">scrbd.</hi>; Lesci <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">sed in</hi> <hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">corr. in</hi> Less&#x00F6;.</note> nominatur. Illic quoque pernoctantes non sine discrimine uim uentorum sustinuerunt: sonuerunt<note type="footnote">sonueruntq; <hi rend="bold">S</hi>, <hi rend="italic">in quo s&#x00E6;pius</hi> q; <hi rend="italic">superfluum additum est.</hi></note> aque et turbate<note type="footnote">turbati <hi rend="bold">S.</hi></note> sunt abyssi<note type="footnote">sonuerunt .. abyssi, <hi rend="italic">cfr. Psalm. 45, 4; 76, 17.</hi></note>, ut uix sine naufragio raperentur<note type="footnote">reperentur <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>S.</hi></note> in cor maris<note type="footnote">in cor maris: <hi rend="italic">Psalm. 45, 3.</hi></note> et impetu maiori cumulos altiores undarum spumantium carina sulcante transcurrerent; et quassatis quibusdam nauibus sentina &#x271d; purior<note type="footnote">purior <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">corrupte</hi>; plurium <hi rend="bold">K</hi>, <hi rend="italic">nescio unde, sed certe &#x00E6;que falsum est; fort. scrbd.</hi> spurcior.</note> influebat ac mortis<note type="footnote">mortem intentare <hi rend="italic">Vergil. &#x00C6;n. I, 91.</hi></note> periculum intentabat. Tandem appulsi Norwagie<note type="footnote">Norwegi&#x00E6; <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">MA.</hi></note> partibus ad regnorum confinia inter syrtes<note type="footnote">syrtes <hi rend="italic">ex Vergil. &#x00C6;n. I, 111</hi></note> et copulos applicuerunt; &#10216;<hi rend="italic">ubi</hi>&#10217;<note type="footnote">ubi <hi rend="italic">addidi.</hi></note> portum tranquillum satis obtientes Ekerei fixere funibus naues.</p>
</div>	  
<div type="chapter">
<head type="main">Caput VII.: De fluuio Elf, et de Ulfo de Loufnes<note type="footnote">Loufnes <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">hic et quibusdam aliis locis pro</hi> Loufnes; Laufnes <hi rend="bold">K</hi> <hi rend="italic">h. l.</hi></note> et eius sociis.</head>
<p>Sic locorum illorum situm describimus, ut de mari uenientibus ignes occurrat fluuius, Elf appellatus; ubi autem ad mare profunditur insulam quandam Hising ambiendo cingit. In sui dextra parte Goutos admittit et Danos, in sinistra uero solos fertur generare Northmannos; fluuius sic<note type="footnote">cs (&#x003D; sic) <hi rend="bold">A</hi> <hi rend="italic">et fort.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi></hi>, <hi rend="italic">quo deleto</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">in marg.</hi> sic <hi rend="italic">scripsit; </hi> is <hi rend="bold">S</hi>; autem <hi rend="italic">male</hi> <hi rend="bold">KL.</hi></note> iste regna disiungit<note type="footnote">disiung <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">i.e.</hi> disiungit; disiungens <hi rend="italic">mala coniectura</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">aut iam Joh. K., unde</hi> <hi rend="bold">K</hi>: disiungens, e t dulcem s.</note>. Dulcem saporem in se continens bonorum piscium multam copiam mensis administrat. Est autem illinc, ubi naues fixerant, ad tres leugas in ora fluminis ciuitatula<pb n="471"/> quedam sita, nomine Konunghellia<note type="footnote">Konnunghellia <hi rend="bold">S</hi> <hi rend="italic">et fort.</hi> <hi rend="bold">M</hi>; <hi rend="italic">dici debuit</hi> Konungahella.</note>; in qua Dani uie sue ac propositi socios habuere Northmannos ferme ducentos, quibus uir preclarus et elegans, Vlf de Loufnes, principatum agebat, assiduitate bellandi satis eruditus et ad arma promptissimus, et portuum scius, gnarus, maris nauigandique peritia exercitatus. Est enim<note type="footnote">enim <hi rend="italic">h. l., ut s&#x00E6;pius, &#x003D; autem</hi></note> in illis regionibus angustus transitus et periculosa nauigatio propter occultos quosdam et aquis obuolutos scopulos; et idcirco necessarius est prudens ac discretus itineris dux, qui nouerit uitare naufragia. Hic suorum sodalium aduentu percepto letabatur uberrime; manserat enim in oppido<note type="footnote">opido <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>K.</hi></note> supradicto tempore aliquanto et desideratissimum illorum prestolabatur aspectum<note type="footnote">adspectum <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">M.</hi></note>; et continuo uisis nunciis ad eos uisitandos properanter occurrit, mutuaque salutatione susceptos ad sua seruitia<note type="footnote">seruitia, <hi rend="italic">i. e.</hi> officia, obsequia (&#x00AB;tilb&#x00F8;d dem sin Tjeneste&#x00BB;</note> reuerenter et honeste uocauit. Adsingulos quoque principes speciali ducebatur obsequio, contemplatoque nauium apparatu gaudens ad propria repedauit &#10216;et&#10217;<note type="footnote">et <hi rend="italic">addidi.</hi></note> iucunde multum et honorifice secum socios, non sicut aduenas incognitos sed sicut ciues et eiusdem professionis domesticos, reducens muneribus honorauit et obsequiis. Postera siquidem die succinctus et expeditus descendit ad illos et uie comitem ducemque se gratulabund<hi rend="italic">is</hi><note type="footnote">gratulabundis <hi rend="italic">scripsi</hi> (<hi rend="italic">i. e.</hi> letantibus et gratias agentibus); gratulabundus <hi rend="bold">O.</hi></note> exhibebat. De uiris autem secum<note type="footnote">secum <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">mallem</hi> se.</note> comitantibus, qui peritiores uidebantur et gnari latentium scopulorum, &#10216;<hi rend="italic">singulos</hi>&#10217;<note type="footnote">singulos <hi rend="italic">addidi.</hi></note> singulis nauibus destinauit, ut prouisione diligentiori adhibita secura poss<hi rend="italic">e</hi>t<note type="footnote">possit <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi.</hi></note> esse nauigatio. Fauebat autem illis statim aura prosperior, et impellente uiolentia uenti pene supra uires cursum accelerau<hi rend="italic">erunt.</hi><note type="footnote">accelauerunt (-u (lynsymbol) &#361;t) <hi rend="italic">scripsi</hi>; accelerauit <hi rend="bold">O.</hi></note> Sed nauis Petri<note type="footnote"><hi rend="italic">Post</hi> Petri <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi></hi> <hi rend="italic">spatium vacuum reliquerat (item </hi><hi rend="bold">K</hi>), <hi rend="italic">quod</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">verbis</hi> Albi Palonis f(ilii) <hi rend="italic">expleuit; in</hi> <hi rend="bold">AS</hi> <hi rend="italic">horum verborum nullum est vertigium neque necessaria sunt, quare ea recipere nolui. Locus tamen vitio laborat, cui mederi possumus se post</hi> incautius <hi rend="italic">addendo.</hi></note> incautius &#10216;se&#10217; impegit in syrtem; et pene lesa<note type="footnote">l&#x00E6;sa <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">sed</hi> illesa <hi rend="italic">scrbd. vid.</hi> (et <hi rend="italic">h. l., ut s&#x00E6;ius, fere pro</hi> at <hi rend="italic">vel</hi> et tamen <hi rend="italic">dictum est</hi>).</note> labore comitantium et ingenio retrorsum ducta<pb n="472"/> resiliit. Vnde multo furore commotus supradictus Vlf de Loufnes aduersus illum, quem preducem<note type="footnote">predux &#x003D; <hi rend="italic">nostrum</hi> &#x00AB;Lods&#x00BB;</note> constituerat, hunc eundem mutilatione membrorum damnasset uel suspendio, nisi eum Danorum postulatio defendisset. Postposito tandem hoc impedimento, more solito flatu compellente currebant, donec ante ciuitatem Tunsberg<hi rend="italic">ensem</hi><note type="footnote">Tunsberge&#241; (&#x003D; -gensem) <hi rend="italic">scripsi</hi> Tunsbergem <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">parum recta forma.</hi></note> uela reuoluerent. Quidam uero illorum pontibus fixere funes, ciuitati adherentes; alii quidam<note type="footnote">alii quidam <hi rend="bold">S</hi>; alii quidem <hi rend="bold">MA.</hi></note> anchoras iacientes aliquantulum ab oppido remoti fluitabant, quia tedio et compressione<note type="footnote">et compressione <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">rectius vid.</hi> ex compressione.</note> nauium ibidem affluentium affici contempserunt<note type="footnote">contempserunt &#x003D; noluerunt, aspernati sunt.</note>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput IX.: De Tunsbergh et eius situ.</head>
<p>Situm loci huius eo possum<note type="footnote">eo positum (!) <hi rend="bold">S</hi>.</note> euidentiori stilo depingere, quod in eo longiori tempore conuersatus mores hominum non minus quam locorum didici differentiam. Latitudo maris amplum quendam sinum profundens multis <hi rend="italic">amf</hi>ractibus<note type="footnote">&#xE3;fractibus <hi rend="italic">scripsi</hi>; tractibus <hi rend="bold">O</hi>.</note> insulas a corpore terre secernit, quarum una, nomine <hi rend="italic">Niot</hi>erei<note type="footnote">Nioterei (<hi rend="italic">Norwagice: Nj&#x00F3;tarey) scripsi;</hi> mocerei <hi rend="bold">O.</hi></note>, contra oppidum distenta porrigitur et positione sua portum preparat ciuitati, que maris in litore constructa pontes prebet adeuntibus. Piscium marinorum inibi multa copia, et aque dulcis inopia. Populosa satis (in estate propter nauium multitudinem undique terrarum aduenttantium) ciues honestos utriusque sexus liberalitate et elemosynarum<note type="footnote">eleemosinarum <hi rend="bold">S</hi>.</note> largitate preclaros habet; sed uitiosa potatio et frequens ebrietas societatem conuictantium turbat et usque ad effusionem humani cruoris instigat. Mons quidam iuxta oppidum excreuit in altum, preruptis undique rupibus quasi castrum quoddam fortissimum, nusquam aditum pandens preter unam semitam humano ingenio fabricatam, que reclusa facilime hostes adire non patitur. In cuius cacumine pulchre constructa patet ecclesia beati Micha&#x00EB;lis honore<note type="footnote">honore <hi rend="bold">O</hi>; honori <hi rend="bold">KL</hi>, <hi rend="italic">fort. rectius, nisi malis</hi> in b. M. honore <hi rend="italic">scribere.</hi></note> consecrata, que cum suis<pb n="473"/> pertinentiis canonicos Premonstratensis ordinis in eadem uilla commorantes sustentat. Planicies quoque suffusa monti, floribus odoriferis gratissima, stationem idoneam nauibus preparandis seu refliciendis administrat. In hac nempe<note type="footnote">nempe <hi rend="italic">h. l.</hi> &#x003D; igitur, <hi rend="italic">ut p. 488, 18</hi></note> ciuitate moram<note type="footnote">moram facere v. gl. bolebant <hi rend="italic">licenter</hi> <hi rend="bold">K.</hi></note> fecere uiri gloriosi, quorum gesta mando memorie, naues suas reficientes et quasi iam ex nouo solidantes; grandis enim et periculosa nimis restabat uia.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput X.: Quod de Tunsbergh nauigantes ad insulas Seloya<hi rend="italic">r</hi><note type="footnote">Seloyar <hi rend="italic">vel</hi> Seleiar (<hi rend="italic">Norwagice:</hi> Seleyjar) <hi rend="italic">scrbd. vid.</hi>; Scloyas <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">sed</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> Seloyas <hi rend="italic">correxit.</hi></note> applicuerunt, ibi de communi negotio tractaturi.</head>
<p>Interea, dum hec agerentur, uiri quidam ex eis, assumptis secum sociis Vlfi<note type="footnote">Vlfi, Vlfo <hi rend="italic">etc. semper scribam, ubi hoc nomen Latine declinatur</hi>; Vlfhi <hi rend="italic">etc. plerumque</hi> <hi rend="bold">MS</hi>, Vlfphi <hi rend="bold">A</hi>.</note>, properabant ad Swerum, regem Norwagie (&#x2014; morabatur enim in Assloia<note type="footnote">A&#x17F;loia <hi rend="italic">corr.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>.</hi></note>, que ciuitas est diues multum et populosa, tertiaque totius regni nobilior &#x2014;), salutantes eum nunciantesque illi causam, propter quam uenerant, ne<note type="footnote">ne <hi rend="bold">MA</hi>; et (!) <hi rend="bold">S.</hi></note> quasi fraudis alicuius emuli notarentur. Qui cum gaudio suscipiuntur ab eo, statimque reuertuntur reportantes sodalibus regis gratiam et fauorem et optatam prosperitatem. Illi autem accepta regia salutatione, de die in diem parantur ad iter; &#10216;<hi rend="italic">et</hi>&#10217;<note type="footnote">et <hi rend="italic">addidi.</hi></note> emptis sibi necessariis, aure prosperioris gratiam obtinentes, Vlfo ducente recedebant. Attolluntur in altum uela pendentia, porrectisque<note type="footnote">porrectis, <hi rend="italic">ut vid.,</hi> &#x003D; solutis.</note> funiculis laxantur inuolucra, sicque capaces sinus a&#x00EB;r infusus extendit et pulcherrimo cursu promouet expeditos. Videres hinc inde turbam ciuitatis quasi ad inusium spectaculum contuendum totam prouere fusisque precibus uiam prosperam et ducatum angelicum postulare. Subtractis <hi rend="italic">sic</hi><note type="footnote">sic <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi>; cs, <hi rend="italic">ut vid.,</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi></hi>; is <hi rend="bold">AS</hi>; autem <hi rend="bold">KL</hi> (<hi rend="italic">ut p. 471, 22).</hi></note> ab oculis intuentium fauces aperiuntur pelagi, raptimque uentorum impulsu creuit unda procliuior et<note type="footnote">et spumantibusq; <hi rend="bold">S</hi></note> spumantibus aquis p<hi rend="italic">ro</hi>pulit<note type="footnote">propulit <hi rend="italic">scripsi</hi>; perpulit <hi rend="bold">O.</hi></note> festinantes. Veniunt tandem ad insulas quasdam, quas Selei<hi rend="italic">ar</hi><note type="footnote">Seleir <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">correxi.</hi></note> appellamus, ubi repositis utensilibus congiratisque<pb n="474"/> funibus fixere rates et obducunt<note type="footnote">obducunt <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">recte</hi> (obducere &#x003D; tentorio contegere, <hi rend="italic">Norwagice</hi>: tjalda); subducunt <hi rend="italic">mala coniectura</hi> <hi rend="bold">KL.</hi></note>. Post laborem utique grata quies et, humane nature fomentum inditum, somni recreatio. Sequenti uero die conuocantur uniuersi de communi negotio tractaturi, utrum hoc in loco<note type="footnote"><hi rend="italic">malim</hi> hoc e loco.</note>, data dommodioris aure clementia, maris aditum rapere debeant an Bergas ire. Sed disceptantibus hinc inde uulgi partibus Vlfus consulebat, utilius fore regis aduentum Berg<hi rend="italic">is</hi><note type="footnote">Bergis <hi rend="italic">scripsi;</hi> Bergas <hi rend="bold">O.</hi></note> prestolari, eo quod Swerus rex homo fertur profundi consilii multaque legisse libro experientie. Asserebat quoque uir disertus, se plures socios illic<note type="footnote">illic <hi rend="bold">MSK;</hi> illinc <hi rend="bold">A(L).</hi></note> habiturum, nec a facie domini sui quasi fugitiuu<hi rend="italic">m</hi> et illicentiatu<hi rend="italic">m</hi><note type="footnote">fugitiuus .. illicentiatus <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">sed aut accusatiuus responendus est, aut</hi> uoluit <hi rend="italic">pro</hi> uoluisse <hi rend="italic">scribendum.</hi></note> uoluisse discedere. Preualuit itaque consilium Chus<hi rend="italic">a</hi>i<note type="footnote">Chusi <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi; cfr. Reg. II, 17, 1-14</hi></note> consilio Achitofel hac uice, nactaque oportunitate meandi more solito terga spumantis abyssi carina carpente fricabant<note type="footnote">fricabant <hi rend="italic">mire dictum pro</hi> &#x17F;ulcabant <hi rend="italic">vel</hi> fr&#xE3;gebant.</note>, insulisque transcursis litorum promontoria celeri prouectione legebant, quousque coram facie ciuitatis prospectante uulgo proras pontibus applicarent. Occurrunt subito uiri ueloces, funibus &#10216;<hi rend="italic">naues</hi>&#10217;<note type="footnote">naues <hi rend="italic">addidi, deleto</hi> et, <hi rend="italic">quod h. l.</hi> <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">male habent; sed</hi> et <hi rend="italic">v. 17 ante</hi> usu <hi rend="italic">inserendum est.</hi></note>, ut mos est regionis, ad idoneam stationem iducentes, &#10216;<hi rend="italic">et</hi>&#10217; usu decenti celeriter contexerunt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XI.: De ciuitate Bergensi et seditione ibi facta per Danos.</head>
<p>Hec<note type="footnote">H&#x00E6;c <hi rend="bold">MSK;</hi> Hic <hi rend="bold">AL.</hi></note> est ciuitas regionis illius eminentiori potentia gloriosior, decorata castro regio, reliquiis sanctarum uirginum adornata (ibi sancta Sunnif toto corpore in ecclesia cathedrali exaltata quiescit); religiosorum uirorum ac feminarum illic monasteria. Populosa<note type="footnote"><hi rend="italic">verba</hi> Populosa ualde, <hi rend="italic">qu&#x00E6; post</hi> quiescit <hi rend="italic">(v. 23)</hi> <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">habent, in aptiorem locum transposui.</hi></note> ualde, diues et abundans multis opibus; siccorum piscium, qui uocantur &#x00AB;skreith&#x00BB;<note type="footnote">skreith <hi rend="italic">scripsi (Norwagicum enim &#240; auctor quibusdam certe locis per</hi> th <hi rend="italic">reddidisse videtur);</hi> skreih <hi rend="italic">vel</hi> skreit <hi rend="italic">addiecta quadam virgula</hi> <hi rend="bold">O</hi>; skreitz <hi rend="italic">scripsi</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">et deinde</hi> <hi rend="bold">KL,</hi> <hi rend="italic">praue.</hi></note>, tanta copia, ut mensuram excedat et numerum. Affluentia<note type="footnote">Affluentia <hi rend="italic">scripsi, nominatiuo casu (ut v. 25</hi> copia <hi rend="italic">et p. 476, 5</hi> sufficientia); Affluentiam <hi rend="bold">O.</hi></note> nauium et hominum<pb n="475"/> num undique uenientium: Islandos, Gronlandos, Angilcos, Theotonicos<note type="footnote">Theothonicos <hi rend="bold">AS.</hi></note>, Danos, Suecos, Gutlandos ceterasque nationes, quas dinumerare longum est, si curiosus esse uolueris, illic reperire poteris. Vi<hi rend="italic">ni</hi><note type="footnote">Vini <hi rend="italic">Nyerup (et iam fort.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi></hi>); Vim <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>AS.</hi></note>, mellis, tritici bonarumque uestium, argenti quoque ceterarumque rerum uenalium multa sufficientia, et de singulis grata satis mutuatio. In cunctis &#10216;<hi rend="italic">autem</hi>&#10217;<note type="footnote">autem <hi rend="italic">addidi.</hi></note> illius regni ciuitatibus uniformis consuetudo, sed utiosa, inoleuit, scilicet iugis ebrietas, que frequenter pacis federa rumpit et quandoque mansuetos quoque<note type="footnote">quoque <hi rend="italic">scripsi</hi>; quosque <hi rend="bold">O.</hi></note> ad flagitia crudelitatis instigat; atque pro ioco reputantur ibidem facta criminalia. H<hi rend="italic">o</hi>c<note type="footnote">H&#x00E6;c <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi.</hi></note> etiam agit illa sine mensura potus<note type="footnote">potius <hi rend="bold">S.</hi></note> ingurgitatio, quod ciues et aduene, furore uini commoti, rapientes arma concurrant ad scelera. Nec ab effusione sanguinis innocentum manus nefarias cohibere curant, et idcirco plura partibus illis damnanda facta reperies quam usquam<note type="footnote">usquam <hi rend="bold">K</hi>; nusquam <hi rend="bold">O.</hi></note> lerrarum: etiamsi paganos adeas, nequaquam similia poteris inuenire. Hac siquidem insolentia quidam ex collegio Danorum illecti, nocturnis uidelicet potationibus perdito sensu dediti, cum Norwagiensibus rixam miscuerunt, usquequo tota pene<note type="footnote">tota pene <hi rend="bold">MA;</hi> pene tota <hi rend="bold">S</hi></note> ciuitas ad arma conuolaret. Non<note type="footnote">Non <hi rend="bold">MS</hi>; Nam <hi rend="bold">A</hi>; <hi rend="italic">ceterum h&#x00E6;c sententia huic loco parum apta esse videtur.</hi></note> enim omnes eandem uel equalem donorum gratiam, etsi uno fusi &#10216;sunt&#10217;<note type="footnote">sunt (s&#357;) <hi rend="italic">addidi.</hi></note> semine, merentur accipere; sed nisi prudentia uirorum illustrium ex utraque parte concurrentium litem dirimeret, ebrietas mixta furori stragem hominum attulisset. Mane iam facto conuocantur uiri discretiores, qui seditionem ortam inter ciues et hospites terminarent. Visum est illis equa lance ponderantibus, Danos in hac concursione plus deliquisse, quia matronam quandam ualde nobilem inhoneste nimis contrectasse conuicti sunt; ideoque non sine rerum suarum dispendio iudicium finierunt. Nihil utique in re publica dispensatur utiliter, nisi moderatrix sapientia rerum affuerit. Hac de re sepedicti Dani quodam affecti tedio recedere disponebant, innouatis nauium suarum<pb n="476"/> utensilibus, ne forte, sepius iterato litigio, quid<note type="footnote"><hi rend="italic">sq.</hi> ne quid det. cont. potuisset, <hi rend="italic">cfr. euang. Joh. 5, 14.</hi></note> deterius contingere potuisset.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XII.: Quomodo Swerus naues<note type="footnote"><hi rend="italic">verba</hi> naues et <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">superius om.</hi> <hi rend="bold">E.</hi></note> et apparatum Danorum explorauerit</head>
<p>Abeuntibus autem illis Vlfus in ciuitate remoratur, egre multum ferens regis aduentum nimia dilatione differri; quia tempus aure lenioris abibat, et tota uia periculi altioris imminebat. At non multo post optato fruebatur desiderio, et ecce superuenit Swerus rex inopinatus, more solito, Danis eum adhuc prope ciuitatem in portu, qui dicitur Florewagh<note type="footnote">Flore uuagh <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi></hi>; Floreuvagh <hi rend="bold">A</hi>; Florcuuagh <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>S</hi> (Floruv&#x00E1;gr <hi rend="italic">Norwagice</hi>).</note>, expectantibus; et pene iuxta illos, in portu tamen altero, tentoria fixit. Sequenti uero nocte, duobus tantum secum assumptis, quasi curiosus explorator descendit in lembum et lenta remigatione ducebatur ad eos, ut diligentius singulorum consideraret apparatus ornatum. At illi nauigantium more seruantes excubias, tum propter insidias furum et latronum fraudulentos incursus, tum etiam ob uentorum mutabiles qualitates, &#10216;ut&#10217;<note type="footnote">ut <hi rend="italic">addidi, ut iusta periodus efficeretur.</hi></note> uiderunt homines in umbra noctis obscure quasi furtiuo quodam processu silenter propellere cymbam, nihil simile de rege suspicati ceperunt eis clamosa subsannatione insultare contumeliasque uerborum et iniuarias, &#x00AB;fures&#x00BB; appellantes, irrogare. Ille autem, patienter satis sufferens, blanda pro asperis responsa reddebat, mittigare<note type="footnote">mittigare <hi rend="bold">S</hi>, <hi rend="italic">et sic potuit in archetypo scribi</hi>; mittigare <hi rend="bold">MA</hi>.</note> uolens insipientiam se frustra molestantium. Excitati tandem quidam<note type="footnote">quidam <hi rend="bold">MS</hi>; quidem <hi rend="bold">A.</hi></note> de nautis, scire uolentes, unde foret tanti <hi rend="italic">ir</hi>risus<note type="footnote">irrisus <hi rend="italic">scripsi (ut supra dicitur</hi> subsannatio); risus <hi rend="bold">O</hi>.</note> occasio, cognito regis accessu &#x00AB;Aue&#x00BB; dicebant ei. Hi uero, qui prius stolida insultatione garriebant, confusi linguas faucesque restringebant. Rex autem, agnitum se deprehendens, subito recedebat et postera<note type="footnote">postero <hi rend="bold">S</hi>.</note> die properauit ad urbem.<pb n="477"/></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XIII.: Quod Simon, filius Karl, factione<note type="footnote">factione, <hi rend="italic">i. e.</hi> dolsa machinatione, subornatione.</note> Sweinonis puerum quendam filium Magni regis uocans et secum ssumens insurrexerit contra Swerum.</head>
<p>Vt enim<note type="footnote">enim &#x003D; autem.</note> ea, que narrare gestio, luculentiori stilo ualeam indagare<note type="footnote">indagare <hi rend="italic">h. l. pro</hi> explicare <hi rend="italic">dictum videtur.</hi></note>, superiori reincipiendium est exordio. Multum temporis elapsum nouimus, quo<note type="footnote">quo (<hi rend="italic">vel</hi> per quod) <hi rend="italic">scripsi</hi>; quod <hi rend="bold">O</hi>.</note> Norwagia, ciuili bello pulsata, pene deperiit, et post et ante mortem Magni regis; multa &#10216;<hi rend="italic">enim</hi>&#10217;<note type="footnote">enim (.n.) <hi rend="italic">addidi.</hi></note> mala emerserunt in regno, quia rex Swerus, qui predictum regem multis preliorum et insidiarum occursibus molestauerat et tandem occisum uicerat, plurimis infestus effectus<note type="footnote">effectus <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">S.</hi></note> tam extraneis quam indigenis, ut alium Hisma&#x00EB;lem<note type="footnote">Hisma&#x00EB;lem: <hi rend="italic">cfr. Genes. 16, 11 sq.</hi> (hic erit ferus homo; manus eius contra omnes, et manus omnium contra eum).</note> crederes, multos illius regni nobiles expulit, quos non interfecit. Quorum unus, Simon aliquis, Kari filius, diues multum et nobilis, ad Daciam eiectus est; qui, susceptus a quodam uiro ualde probo, nomine Swein<note type="footnote">Swerin (!) <hi rend="bold">S.</hi></note>, et communicato cum eo consilio, contra Swerum bella mouere tentauit. Sed cum principem, cui posset inniti, non haberet, tornatoris alicuius, ut aiunt, filium a Magno rege mentiuntur generatum. Hunc assumens stipatus latrunculis Norwagiam adire conabatur nec multo, post rusticis resistentibus, cum crincipe suo succubuit<note type="footnote">succubuit: <hi rend="italic">hoc factum est anno 1191.</hi></note>.</p>	
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XIV.: Quomodo idem Sweino, Swero pro predicto facinore offensus, in gratiam illius redierit.</head>
<p>Hic Swein, qui Simoni supradicto consensit in hoc facto, unus erat illorum, qui prefuerunt Danorum collegio; ideoque Sweri regis ualde metuebat aspectum. Conuocatis igitur amicissimis suis, Vlfo scilicet aliisque sui comitatus principibus, agere cum illis cepit, quomodo regis<note type="footnote">regis gratia <hi rend="italic">idem valet quod</hi> rex.</note> gratiam, quam criminaliter leserat, mittigare<note type="footnote">mitigare <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">O.</hi></note> potuisset<note type="footnote">potuisset <hi rend="bold">O</hi>; posset <hi rend="bold">K</hi> <hi rend="italic">coniectura non necessaria.</hi></note>. Placuit illis regis adire presentiam<pb n="478"/> sentiam, pro eo bona &#10216;<hi rend="italic">uerba</hi>&#10217; facturi<hi rend="italic">s</hi><note type="footnote">verba <hi rend="italic">add.</hi> <hi rend="bold">K</hi>; <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">O. facturi <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">correxi</hi></hi></note>, si fortuna faueret. Vadunt, et redeunt desideratam pacem reportantes: nihil in principe magis honestum clementia<note type="footnote">nihil .. clementia, <hi rend="italic">cfr. Seneca de clem. I, 3, 2 sq.</hi></note>. Die uero sequenti regis ipse presentatur aspectui; suscipitur osculo; hisce<note type="footnote">hisce <hi rend="italic">scripsi</hi>; hisque <hi rend="bold">O.</hi></note> tamen eum rex affatur alloquiis:</p>
<p>&#x00AB;Miror, uir bone, cum nihil unquam tue mansuetudini molestum intulerim nec tuorum quempiam uerbo uel facto leserim, cur in me &#10216;<hi rend="italic">nihil</hi>&#10217;<note type="footnote">nihil <hi rend="italic">add.</hi> <hi rend="bold">K</hi> (<hi rend="italic">sed</hi> minime <hi rend="italic">facilius excidere potuit</hi>); <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">O.</hi></note> peccantem gratis tantum desuire uoluisti, ut mee uite regnique discrimen molireris. Scire te non ambigimus, &#10216;<hi rend="italic">interitus</hi>&#10217;<note type="footnote">interitus <hi rend="italic">addidi, quod recte cum</hi> obnoxius (&#x00AB;b&#x00E6;rende Ansvaret for&#x00BB;) <hi rend="italic">construi potest, cum</hi> omnium illorum <hi rend="italic">parum apte cum hac voce iungatur.</hi></note> omnium illorum te fore obnoxium, qui cum Simone et &#10216;<hi rend="italic">te</hi>&#10217;<note type="footnote">et te <hi rend="italic">scripsi</hi>; et <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">quod abiecit</hi> <hi rend="bold">K</hi></note> compositi perierunt<note type="footnote">pervenerunt (!) <hi rend="bold">S.</hi></note>. Sed quia incomparabilis diuina bonitas, que sua pietate priuari nequit, licet indignum te de patrato scelere suscitauit ad penitentiam, ignoscimus et &#10216;<hi rend="italic">nos</hi>&#10217;<note type="footnote">nos <hi rend="italic">addidi</hi></note> tibi; quia plus in domini quam in nostram deliquisti maiestatem. Forte, si non uenisses ad nos, de te meditaremur ultionem.&#x00BB;</p>
<p>His dictis, multo sermone uirorum propositum commendabat; saudebat concordiam, hortabatur ad tolerantiam: quia Moyses<note type="footnote">Moyses: <hi rend="italic">cfr. Leuit. 3, 9; 7, 3.</hi></note> in lege mandauit, &#x00AB;in sacrificio caudam hostie immolari&#x00BB; id est: boni operis consummationem; et in euangelio &#10216;<hi rend="italic">est</hi>&#10217;<note type="footnote">est <hi rend="italic"> addidi</hi>; <hi rend="italic">cfr. Matth. 24, 13.</hi></note>: &#x00AB;Qui perseuerauerit usque in finem, hic saluus erit&#x00BB;. Multaque in hunc modum uir disertus edocuit. Consulebat quoque per Orcades<note type="footnote">Orcades <hi rend="italic">corr. in</hi> Orcadas <hi rend="bold">S.</hi> abijsset <hi rend="bold">S.</hi></note> iter agere, eo quod estas abisset, ut illic<note type="footnote">illinc <hi rend="bold">S.</hi></note> hyemarent<note type="footnote">hiemarent <hi rend="bold">MK.</hi></note>; sed consilium hoc uulgo non placuit. Finitoque colloquio, regiam liberalitatem ostendens munera largitus est. De cibariis autem, que regionibus illis abundant, &#10216;<hi rend="italic">tantum</hi>&#10217;<note type="footnote">tantum <hi rend="italic">addidi.</hi></note> communiter omnibus obtulit, ut singulis nauibus quinquaginta mensure butyri prouenirent<note type="footnote">pervenierent <hi rend="bold">S.</hi></note>. His ita<note type="footnote">itaq; <hi rend="bold">S.</hi></note> gestis, data licentia cum pacis osculo dimittuntur ad sua, nil animo de regis indignatione,<pb n="479"/> que circa Swei efferbuerat, sinistrum suspicantes, eo quod maiori pene effectu quam ceteros ipsum uidebatur amplecti<note type="footnote">complecti <hi rend="bold">S.</hi></note>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XV.: Quod Dani procedentes ad introitum maris Vlfum expectant.</head>
<p>Predictus uero Vlfus<note type="footnote">Ulws <hi rend="bold">O.</hi></note>, conucatis sociis, quorum arbitrio summa regiminis promouebatur, cum illis contulit de forma proficiscendi, quoue in loco suum possent commodius aduentum prestolari; occupatum enim se querebatur regali officio, et rebus necessariis non sibi satis ad uotum prospere succedentibus impediebatur. Persuasit tamen<note type="footnote">tamen <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">sed</hi> tandem <hi rend="italic">rectius videtur.</hi></note> exercitui deo<note type="footnote">deo <hi rend="bold">O</hi>; deus <hi rend="bold">KL</hi> <hi rend="italic">inepte</hi></note> militare disponenti ad introitum maris magni usque procedere atque insule, quam Stolm appellant, applicare; quod et factum est. Sustinebat<note type="footnote">sustinebant, <hi rend="italic">i. e.</hi> opperiebantur, <hi rend="italic">ut s&#x00E6;pius in Vulgata.</hi></note> itaque, sed non satis patienter, ut postmodum claruit, aduentum suorum comitum, quibus uie marisque discrimina usu antiquiori<note type="footnote">antiquiore <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>S</hi>.</note> et assidua nauigatione certificata fuerant. Agebant illic<note type="footnote">illic viri ardentes des. pleni <hi rend="bold">MA</hi>; viri ardentes illic des. pleni <hi rend="bold">S</hi>; ardenti <hi rend="italic">corr.</hi> <hi rend="bold">K</hi>, <hi rend="italic">sed melius fort. erit</hi>: illic uiri ardentes des. plenam hebd.</note> uiri ardent<hi rend="italic">i</hi> desiderio pleni hebdomadam et eo amplius, non sine sancto et religioso, ut ita dixerim, litigio, quibusdam, ut properarent, contendentibus, aliis rationabiliter et discrete contra nitentibus<note type="footnote">contra intentibus <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>A.</hi></note>, ne sine ducatu prouidentiori iter hoc arduum et &#x00AB;mare magnum et spatiosum manibus<note type="footnote">manibus <hi rend="bold">O</hi>; illotis manibus <hi rend="italic">ineptef</hi> <hi rend="bold">KL</hi>; <hi rend="italic">locus est Psalm. 103, 25</hi> (Hoc mare m. et spatiosum (<hi rend="italic">scil.</hi> fecisti) manibus; illic reptilia, q. n. e. n.); <hi rend="italic">sed auctor certe non modo</hi> illic <hi rend="italic">mutare, sed etiam</hi> manibus <hi rend="italic">omittere debuit.</hi></note>, ubi reptilia, quorum non est numerus arriperent; et supradictus dux ocyus maturare differebat.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Cap. XVI.: Quod, moram non patientibus aliis, solus Sweino cum nautis suis Vlfum prestolatur.</head>
<p>Tandem Aquilone spirante prosperius, sed minus commode, quia turbulentus accessit, uulgus accelerauit inepte, nec<pb n="480"/> moram longiorem passa st<hi rend="italic">atim</hi> multitudo<note type="footnote">passa est. Multitudo <hi rend="italic">cum graui soloecismo</hi> <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">item</hi> <hi rend="bold">KL</hi>; <hi rend="italic">interpunctio mutanda erat, et est aut delendum aut corrigendum, siue</hi> statim <hi rend="italic">siue</hi> ista <hi rend="italic">scribendum est.</hi></note> ad nauium armamenta concurrere disponebat. Impediebat siquidem<note type="footnote">siquidem <hi rend="italic">h. l.</hi> &#x003D; equidem, sane.</note> Sweino socios arte, qua poterat, sed nihil agebat. Dicebat enim, iureiurando se communiter sociis omnibus fore constrictum, nec minus Vlfo cum Norwagiensibus fidei<note type="footnote">fide <hi rend="bold">S</hi>.</note> debere constantiam quam compatriotis, et idcirco &#10216;<hi rend="italic">uelle</hi>&#10217;<note type="footnote">uelle <hi rend="italic">addidi.</hi></note> illorum perseueranter aduentum prestolari. Fecit et hoc. Abeuntibus igitur consodalibus solus<note type="footnote"><hi rend="italic">post</hi> solus <hi rend="italic">pr&#x00E6;ter necessitatem</hi> Sueino <hi rend="italic">add.</hi> <hi rend="bold">KL.</hi></note> cum suis nautis ipse remansit, donec sepedicti comites apparerent<note type="footnote">appareret <hi rend="bold">SM</hi><hi rend="raised">1</hi></note>. O quanta eius mentem tunc letitia exhilarabat! Quis non uideat, quam festinus quamque alacer occurrat, ut non currentem, immo uolantem, cerneres<note type="footnote">cerneres <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">vix recte</hi>; crederes <hi rend="italic">scribd. vid.</hi> &#x2013;</note>, quod illorum meruisset aspectu colloquioque gaudere? Statimque prorupit in huiusmodi uerba meroris et gaudii:</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XVII.: De aduentu Vlfi et eius consilio.</head>
<p>&#x00AB;Virorum amantissimi! feliciter aduenistis et iam desperantibus nobis solatium attulistis. Eia<note type="footnote">Ea <hi rend="bold">A.</hi></note>, nunc acceleremus! nulla nos mora detineat, ut fratrum nostrorum consequamur intuitum, quos aspectibus nostris et uenti prosperitas et longiora maris spatia extraxerunt. Debuimus siquidem uestre sagacitatis inniti consilio et potius uestrum sequi ducatum quam presumptuose precedere<note type="footnote">pr&#x00E6;cedere <hi rend="bold">MA</hi><hi rend="raised">2</hi>; procedere <hi rend="bold">A<hi rend="raised">1</hi>S</hi>.</note>. Respondeat equidem<note type="footnote">equidem <hi rend="italic">mire pro</hi> igitur, <hi rend="italic">ul infra p. 483, 7.</hi></note> nunc fidei nostre pollicitationis uestre iurata constantia; nec<note type="footnote">nec <hi rend="italic">scripsi</hi>; ne <hi rend="bold">O</hi>.</note> contingat illud insperatum uiris tam strenuis, quod date fidei sacramentum adueatis uiolare.&#x00BB;</p>
<p>Hec et his similia Sweinone persequente, talia fertur Vlfus reddidisse responsa:</p>
<p>&#x00AB;Illustres uiri! non decet, ut estimamus, negotium hoc diuina inspiratione susceptum improuido accelerare consilio, sed summa discretaque deliberatione pensandum arbitramur; quia res ardua est et altiori eget inspectu. Non enim, ut<pb n="481"/> dixistis, ea occasione<note type="footnote">occasione <hi rend="italic">h. l.</hi> &#x003D; causa.</note> moram ueniendi<note type="footnote">venienti (!) <hi rend="bold">S.</hi></note> nexuimus, ut fidei nostre promissam constantiam uel metu uel penitudine ducti mutraemus; uerum contra uim<note type="footnote">vim vocatorum(!) <hi rend="bold">S.</hi></note> uentorum marisque uiolentiam ultra humanam fore uirtutem colluctari<note type="footnote">collectari <hi rend="bold">A.</hi></note> decernimus<note type="footnote">decernimus &#x003D; arbitramur.</note>. Solius enim dei potentia uentos placat et maria sedat, ut sicco liceat transire uestigio. Illud utique usitatum prouerbium nostrum non fallit, quo dicitur: &#x00AB;Bi&#xf0;endr byr eigo, en br&#x00E1;&#xf0;ir andr&#x00F3;&#xf0;r&#x00BB;<note type="footnote"><hi rend="italic">Prouerbium Norwagicum sic scripsi, ut K&#x00E5;lund scribendum esse demonstrauit</hi>; Bihandi <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>S</hi>; Bibandi <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi>; Bybande <hi rend="bold">A</hi>; brader and&#x0027; rod&#x0027;r <hi rend="bold">MSA</hi>. <hi rend="italic">Significat</hi>: Expectantes uentum secundum habent, sed festinantes aduersam remigationem</note>. Verumtamen, ne nos timoris uel pigritie nota deformet, contra rationem niti<note type="footnote">nisi <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>S</hi></note> oportet, ut illorum solatio perfruamur, quos affectuosius consequendos<note type="footnote">consequentes <hi rend="italic">corr. in</hi> consequendos <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">aut iam Joh. K. &#x2013;</hi></note> desideramus.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XVIII.: Quod Vlfus, quamuis Sweino precederet, per compendium sequens optato litore politus est.</head>
<p>His igitur auditis Sweino cum suis funes<note type="footnote">funes <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">KL.</hi></note> sub celeritate soluit a litore, Vlfo tamen adhuc modicum, ut putauit, <hi rend="italic">iter</hi><note type="footnote">iter morante <hi rend="italic">scripsi (nam ita demum verba</hi> ut putauit <hi rend="italic">intellegi possunt)</hi>; remorante <hi rend="bold">O.</hi></note> morante. Quarta<note type="footnote">Quanta(!) <hi rend="bold">S.</hi></note> etenim feria, hora diei utputa<note type="footnote">utputa <hi rend="bold">h. l.</hi> &#x003D; fere.</note> tertia, solo nauigio, deo desuper inspectante, processit a portu; et vastam<note type="footnote">fastam <hi rend="bold">M</hi>; vastum <hi rend="bold">A.</hi></note> freti tumescentis altitudinem ingrediens nec illos, quos reliquerat, cernit, sed nec precedentium, quos incredibili desiderio affectabat, uestigia contuetur. Supramemoratus autem Vlfus, licet non subita insectatione se moueret a loco, ad eorum<note type="footnote">eorum <hi rend="bold">MA</hi>; illorum <hi rend="bold">S.</hi></note> tamen comitatum, utpote uir gnarus maris et uentorum, accelerauit; sed rectiori cursu compendium capiebat et illos non est consecutus<note type="footnote">consequutus <hi rend="bold">MA.</hi></note>, quos nouerat per dispendium euagari. Qui eodem uento, quo hi &#x271d; ducebantur, ad optatum<note type="footnote">ad opt. 1. eductus est: <hi rend="italic">h&#x00E6;c verba, ut adnotat Olrik (in versione Danica), vix aliud significare possunt quam Vlfum ad terram sanctam felici nauigatione peruenisse; ideo eius historia hoc loco finitur; sed si ita est, fieri vix potest, quin mendum verbo ducebantur insit, cum Danorum euentus, ut ex sequentibus apparet, ab eius felicitate plane diuersus fuerit. Mihi quidem fere certum est,</hi> diducebantur (<hi rend="italic">i. e.</hi> disiciebantur) <hi rend="italic">scribendum esse. &#x2013;</hi></note> litus eductus est.<pb n="482"/> Ecce quantum cooperante dei gratia, ualet etiam humane sagacitatis industria!</p>
<p>Ad enarrandum denique, quamquam rudi stilo et incomposita uerborum serie, quod cepimus, reuertamur.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XIX.: Quod idem Sweino cum<note type="footnote"><hi rend="italic">Verba</hi> cum sociis <hi rend="italic">et</hi> diem et, <hi rend="italic">qu&#x00E6; habentur superius in</hi> <hi rend="bold">E,</hi> <hi rend="italic">hic in inscriptione capitis om.</hi> <hi rend="bold">O</hi>.</note> sociis per totam diem et noctem maris inclementia ualde uexabatur.</head>
<p>Solus equidem, ut supra diximus, Sweino, relictus a Danis nec Noragiensium comes, infinitum, ut ita dixerim, pelagus non tam discreta quam audaci presumptione nisus est transfretare. Erat autem illi associatus, ut supra relatum est, uir nobilis, militaris, litterali<note type="footnote">literali <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic"> in marg. et</hi> <hi rend="bold">KL</hi>; liberali <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">in textu et</hi> <hi rend="bold">A.</hi></note> scientia eruditus et sermone facundus, Mattheus nomine, qui magnam habebat gratiam in conuersatione<note type="footnote">in conuersatione, <hi rend="italic">cfr. Ecclesiastici c. 50, 5.</hi></note> suorum. Hic accessit in medium, ut uirorum animum uerbo doctrine roboraret et exemplo proposito sanctorum pro nomine Christi diuersa tormentorum genera sustinentium, quorum quidam exilio eiecti, quidam &#x00AB;lapidati sunt&#x00BB;<note type="footnote">lapidati sun etc.: <hi rend="italic">Hebr. 11, 37.</hi></note>, ut apostolus ait, &#x00AB;secti sunt, in occisione<note type="footnote">occasione <hi rend="bold">A.</hi></note> gladii mortui sunt&#x00BB;. Vt cessauit autem loqui, quod spiritualiter animos auditorum ad tolerantiam et boni propositi perseuerantiam animabat<note type="footnote">animabat <hi rend="bold">MA</hi>, <hi rend="italic">item</hi> <hi rend="bold">S,</hi> <hi rend="italic"> sed hic correctum est ex</hi> animauit; <hi rend="italic">malim</hi> animaret.</note>, subiunxit de his commones, que ad imminens mortis periculum cauendum necesse uidebantur<note type="footnote">videbatur <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">sed corr.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>(k).</hi></note>, ut uidelicet uigiles essent et alacres et, quicquid forte<note type="footnote">quicquid forte <hi rend="bold">S</hi>; forte quicquid <hi rend="bold">MA.</hi></note> euenire poterit, intrepidi sustinerent. Ibant enim<note type="footnote">enim <hi rend="bold">MS(K)</hi>; <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">A.</hi></note> fluctus et intumescebant<note type="footnote">ibant .. et intumescebant, <hi rend="italic">cfr. Ion&#x00E6; c. 1, 11.</hi></note>, agente uentorum intemperantia, ut quandoque solem unda obscuraret opposita, et quasi montium<note type="footnote">quasi montium verlices etc.: <hi rend="italic">cfr. Vergil. &#x00C6;n. I, 102 sqq.; Ouid. Metam. XV, 508 sqq.</hi></note> uertices altitudinem celi tangentes aquarum cumulos existimares. Transacto die illo nox tetrior obscuriorque solito imminebat, que necis horrorem aspectu suo cum ingenti sonitu procellarum intentabat. O quam securum<pb n="483"/> quamque iuncundum in solo! &#x00AB;Fastr er &#x00E1; foldo f&#x00F3;tr&#x00BB;<note type="footnote"><hi rend="italic">prouerbii Norwagici veram formam restituit K&#x00E5;lund</hi>; fastr (<hi rend="bold">S</hi>: fasstr) er &#x00E1; (<hi rend="bold">S</hi>: a) foldo foer <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">significat</hi>: firmus est in campo pes.</note>; in salo autem<note type="footnote"><hi rend="italic">post</hi> autem <hi rend="bold">K</hi> <hi rend="italic">de suo</hi> nauigans <hi rend="italic">addidit, verba Norwagica non intellegens.</hi></note> labilis est titubans. Siquidem irruebat undique sentina, cum strepitu laxatis igaturis, et nox insomnis agebatur ob presentis periculi magnitudinem et laboris incommodum, eo quod toto noctis spatio, ne mergerenter, uicissim haurire cogebantur. Adiuuabant uiri fortes ac strenui, ne ob incuriam contra uenti uiolentiam quandoque nauis quassata niteretur; non enim uspiam preter<note type="footnote">pr&#x00E6;ter <hi rend="bold">O</hi>; pr&#x00E6;terquam <hi rend="bold">KL.</hi></note> in anteriora declinare fas erat. Sed et tota maris superficies ignis horrendi qualitatem cum feruore pretendebat. Optant<hi rend="italic">ibus</hi><note type="footnote">Optantib9 <hi rend="italic">scripsi (datiuo casu, cum</hi> lucebat <hi rend="italic">iungendum</hi>); Optant <hi rend="bold">O</hi>; Optabant <hi rend="italic">coniec.</hi> <hi rend="bold">KL</hi>, <hi rend="italic">puncto post</hi> longiorem <hi rend="italic">posito, sed sic</hi> Tandem <hi rend="italic">ante</hi> lucebat <hi rend="italic">addendum erat</hi></note> nimirum lucis accessum, quia tenebre densiores noctem tediose p<hi rend="italic">ro</hi>traxerant<note type="footnote">protraxerant <hi rend="italic">scripsi</hi>; pertraxerant <hi rend="bold">O</hi>.</note> longiorem, lucebat serenata celi facie aurore claritas et grato fulgore lucis non solum oculos illorum uerum etiam animos<note type="footnote">animos <hi rend="bold">MS</hi>; animum <hi rend="bold">A.</hi></note> exhilarabat. Qui subita curiositate sciendi, quorsum illos nigra nox expulerit, &#10216;<hi rend="italic">et</hi>&#10217;<note type="footnote">et <hi rend="italic">addidi.</hi></note> an socios, qui precesserant, consequerentur necne, unum ex <hi rend="italic">su</hi>is<note type="footnote">&#x17F;uis <hi rend="italic">scripsi</hi>; his <hi rend="bold">O.</hi></note>, leuiori motu uelocem, usque ad mali apicem mittunt, contemplari si daretur comitatum socialem; et inueniuntur inter undas iam primi, qui de litore solu&#x00EA;re nouissimi. Mitigabatur equidem motus aeris et paulo clementior factus &#10216;<hi rend="italic">est</hi>&#10217;<note type="footnote">est <hi rend="italic">addidi, cum</hi> peneque <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">habeant</hi>; pene <hi rend="italic">corrigere maluit</hi> <hi rend="bold">K.</hi></note>, peneque desperantibus uite promittebat augmentum.</p>	
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XX.: Quod sexta feria dissoluta naui submersi sunt.</head>
<p>Quinta denique feria desiderata luce clarebat; etsi sol lectus nube lateret, &#10216;<hi rend="italic">tamen</hi>&#10217;<note type="footnote">tamen (t&#241;) <hi rend="italic">addidi.</hi></note> in eorum mente leto calore rutilabat tristitiamque de instanti morte conceptam magna iam ex parte tergebat, quia eos etiam, quos se perdidisse doluerant, utcunque incolumes reperissent. Eaque die se inuicem mutuo consolabantur aspectu; aduesperascente autem<note type="footnote"><hi rend="italic">post</hi> autem <hi rend="bold">K</hi> die <hi rend="italic">inseruit, quod vix necessarium est.</hi></note> uehementior<pb n="484"/> solito tempestatis furor accreuit atque mare a fundo perturbans totam spem uite remouit; iactisque omnibus, que habebant, rerum detrimento animas redimere, si possibile esset, gestiebant. Videntes uero uentum ualidum timuerunt ualde; et cum tota nauis substantia solueretur, clamabant dicentes: &#x00AB;Domine<note type="footnote">Domine etc.: <hi rend="italic">Matth 8, 25.</hi></note>, salua nos! perimus.&#x00BB; Cum uero mortis articulus immineret, nec uspiam spes ad<hi rend="italic">esset</hi><note type="footnote">adesset (ade&#x1EBD;t <hi rend="italic">scripsi</hi>; aderat (adet) <hi rend="bold">O.</hi></note> declinandi, constanter et intrepide se inuicem hortabantur, ut, qui diuina inspiratione legationem<note type="footnote">legationem, <hi rend="italic">cfr. Corinth. II, 5, 20.</hi></note> hanc susceperant, in eadem pro Christo uiriliter succumbere minime formidarent. Porro nocte illa semimersi agonizabant<note type="footnote">agonirabant <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>A</hi>, <hi rend="italic">sed corr.</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>.</hi></note>; et diem horamque Christi passioni consecratam sub hac tormenti mole prestolantes, quicquid in hac fragili mortalitate contra dei precepta deliquerant, horrende mortis, ut confidimus, sacrificio expiabant. Quis unquam hominum horum, uta ita dixerim, martyrum mortem digno poterit commendare preconio? quorum passio tam diuturna tamque horrida, ut ipsius solummodo intuitus sit necis introitus; qui non semel, immo centies, suffocationem subeunt totiesque amaritudinem pregustant interitus, quoties undis <hi rend="italic">o</hi>buoluti<note type="footnote">obuoluti <hi rend="italic">scripsi</hi> (<hi rend="italic">ut p. 472, 7</hi>); subvoluti <hi rend="bold">O.</hi></note> singultant; ut pro illis et talibus uideatur ad litteram propheta<note type="footnote">propheta, <hi rend="italic">i. e. Psalm 68, 3.</hi></note> gemuisse, dicens: &#x00AB;Veni altitudinem maris, et tempestas demersit me&#x00BB;. Quidam autem illorum infra nauis fragmenta concussi pereunt; alii uero cymbam occupantes supra mensuram onerant, ac sic suffocati mortis debitum soluunt et eterne uite solatium sortiuntur. Amen.</p>
<p>Hec de his hactenus dicta sufficiant<note type="footnote">sufficiunt <hi rend="bold">MA. &#x2013;</hi></note>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Quod aliqui tabulis et<note type="footnote">et <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">O</hi>; ac <hi rend="bold">E.</hi></note> fragmentis adherentes terre appulsi sunt.</head>
<p>Porro de illis silendum non arbitror, quos eadem de societate miraculosa dei potentia ad laudem sui clementer eduxit; qui eodem periculo inuoluti huius uite protelationem incredibili pena mer<hi rend="italic">c</hi>antur<note type="footnote">mercantur <hi rend="italic">scripsi</hi>; mereantur <hi rend="bold">O.</hi></note>. Natant enim inter undas more<pb n="485"/> piscium, tabularum frusta legentes, ac funibus collecta constringunt, facientes &#10216;<hi rend="italic">sibi</hi>&#10217;<note type="footnote">sibi (is) <hi rend="italic">addidi.</hi></note> aliquam utcunque congeriem, in qua se tueri ab undarum incursibus modo miserabili nitebantur; in quam insilientes uiri ferme triginta<note type="footnote">triginta qui <hi rend="bold">O</hi>; <hi rend="italic">in corrupto pronomine relatiuo sine dubio latel</hi> qu&#x0129;q; &#x003D; quinque.</note> qui<hi rend="italic">nque</hi> hac arte uitam protegere laborabant. Mira de his, sed uera, referri possunt, que pene uidentur obuia<hi rend="italic">re</hi><note type="footnote">obuiare (obuia&#x0027;) <hi rend="italic">scripsi, quod certe latet in</hi> obui&#x00E2;, <hi rend="italic">quod</hi> <hi rend="bold">A</hi> <hi rend="italic">habet</hi>; obvia <hi rend="bold">MS,</hi> <hi rend="italic">item</hi> <hi rend="bold">K,</hi> <hi rend="italic">adscripto in marg.</hi> contraria.</note> rationi; quos utique, nisi diuino fuissent seruati miraculo, fluctus sorbuisset. A sexta enim feria usque in tertiam<note type="footnote">ad teriam <hi rend="bold">S.</hi></note> fame, siti et algore nec non inopia somni cruciatos quosdam mors occupauit in domino; quidam uero, sensu<note type="footnote">sensu predito, <hi rend="italic">i. e. dementia</hi> capti.</note> perdito, ne in preceps ruerent, lo<hi rend="italic">ris</hi><note type="footnote">lore 9stringuntur <hi rend="italic">credo archetypum habuisse</hi>; loco stringuntur <hi rend="bold">OK</hi> <hi rend="italic">corrupte, sed</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">tamen</hi> loro <hi rend="italic">correxit, quod etiam Langebek in suo exemplari adscripsit.</hi></note> con<hi rend="italic">n</hi>stringuntur, donec deo duce ad litus impulsos homines illius terre semiuiuos susciperent. Quorum quidam humanitatis officium afflictis exhibent; aliqui uero tante crudelitatis existunt, ut uitam miserabilem, quam inter mille mortes Christus<note type="footnote">CX &#x003D; Christus <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>A</hi>, <hi rend="italic">sed hoc deleto</hi> <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi></hi> <hi rend="italic">in marg.</hi> vix(!) <hi rend="italic">scripsit</hi>; OX <hi rend="bold">S.</hi></note> seruauerat, extinguere non horrerent. Sed uitium uirtus exclusit, et pietas seuitiam superabat<note type="footnote">superebat <hi rend="bold">O</hi>; superauit <hi rend="bold">KL.</hi></note>. O stupenda diuine maiestatis opera in suo uniuerso, que<note type="footnote">que c. i. commendantur: <hi rend="italic">auctor de verbis Genes. 1, 31 cogitasse videtur.</hi></note> cuncta iure commendantur! quedam tamen, quanto rariora, tanto magis mirabilia predicantur, que seruauit diuerso tempore reuelanda<note type="footnote">revelando <hi rend="bold">A.</hi></note>. Vtrum magis mirari debeam, incertum habeo: mare sub undis iter siccum prebuisse<note type="footnote">mare .. prebuisse: <hi rend="italic">cfr. narratio Exodi c. 14, 21 sqq.</hi></note>, an in fluctibus absque nauis suffragio uiam patuisse. Hebreus ille quondam populus, a deo specialiter electus terram promissionis hereditaria sorte possessurus, ab Egyptia<note type="footnote">&#x00C6;gyptica <hi rend="bold">S.</hi></note> seruiute redemptus rubri maris undas miraculose diuisas arido pede<note type="footnote">pede arido <hi rend="bold">S.</hi></note> transiuit; populus autem hic noster, eandem terram cooperante sibi Christi gratia a subactione Chaldacia liberaturus, super undas Oceani diebus quinque ac totidem noctibus concusso ratis solatio transeundi facultatem promeruit!<pb n="486"/></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XXII.: Quod alii, licet inuiti, tamen saluis nauibus cum iactura rerum ad Freisam applicuereunt, et ibi relictis nauibus terreno itinere Venetiam uenerunt.</head>
<p>Ad illos iterum reuertamur, quorum mentionem supra factam lector inueniet; qui simili preiculo, sed longe dissimiliter, agebantur. Hi, licet infra<note type="footnote">infra <hi rend="bold">MS</hi>; intra <hi rend="bold">A(KL).</hi></note> nauium septa conclusi, eiectis tamen omnibus, uitam se seruasse cum pena gratulabantur; uerumtamen illorum aliqui tam prosperam habuere nauigationem, ut de rerum substantia nil perderent et soliditatem nauium inconcussam retinerent. Qui deuoto studio sociis affuerunt: perditos, qui erant superstites, donec inuenirent, querere non desistebant, repertosque gratiose colligebant; renouabant denique illud<note type="footnote">illud antiquu etc.: <hi rend="italic">cfr. Act. apost. 4, 32.</hi></note> antiquum in ecclesia primitiua institutum, ut essent illis omnia communia, prout cuique opus erat. Agebant hanc humanitatem pre ceteris uiri nobiles, liberali<note type="footnote">liberali <hi rend="bold">M</hi>; liberati <hi rend="bold">AS.</hi></note> gratia insigniti<note type="footnote">instignati <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>AS.</hi></note>, Ago, filius Stigh, et Ako, nepos domini episcopi, Alexander quoque; non tamen<note type="footnote">non tamen <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>S</hi>; non tam <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>A</hi></note> adeo larga manu partitus est, ut poterat, diues enim erat copiose. Ceteri uero pro modulo sue facultatis fratribus succurrebant; quia multi erant, quos iniquitas maris et periculi rebus omnibus attenuarat<note type="footnote">attenuarat <hi rend="bold">MSK</hi>; attenuerat <hi rend="bold">AL.</hi></note>. Ad portum denique perductis, que supererant, nauibus (&#x2013; a Fresiam enim, quamquam inuiti, applicuerant &#x2013;), loco et ciuitate, que Strafr&#x00E6; nuncupatur, habitoque illic communi consilio, utrum amplius cum nauibus conari debeant, &#10216;deliberant&#10217;<note type="footnote">deliberant <hi rend="italic">addidi, ut structura periodi tolerabilior fieret.</hi></note>; quod et multis libuit, sed uulgi uoluntas fuit trans terras iter arripere. Preualuit siquidem<note type="footnote">siquidem &#x003D; igitur</note> hoc consilium, multitudini cedendum arbitrantes<note type="footnote">arbitrantes <hi rend="italic">dictum est, quasi non preualuit, sed</hi> pretulerunt <hi rend="italic">antecederet.</hi></note>. Venditis ergo nauibus cum omnibus utensilibus rebusque importabilibus, per Rhenum nauigantes Coloniam usque perducti sunt, postmodum properantes de ciuitate in ciuitatem uia publica, donec Venetiam peruenirent.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XXIII.: De diuitate Venetia.</head>
<p>Mira de hac referuntur ciuitate: In mari sita est, populosa nimis, potentissima nauibus bellicis, ut ultra mare, in Alexandriam<pb n="487"/> u<hi rend="italic">sque</hi><note type="footnote">u&#x17F;q; <hi rend="italic">scripsi</hi>; v3 (videlicet) <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">quod h. l. parum aptum est.</hi></note>, fama potentie sue cunctis timorem incutiat; nec minori apud Greciam opinione diuulgatur, atque circumquaque terrore incusso tributa exigit et ad indebita seruitia prouincias &#10216;<hi rend="italic">sibi</hi>&#10217;<note type="footnote">sibi <hi rend="italic">addidi.</hi></note> subdendo compellit. In hac denique <hi rend="italic">ui</hi>atores<note type="footnote">uiatores <hi rend="italic">scripsi (cfr. v. 7 et 491, 21)</hi>; maiores <hi rend="bold">O</hi> <hi rend="italic">inepte, cum paucissimi tantum ad magnates pertinerent. &#x2013;</hi></note> nostri modica mora quieuerunt, ut uiribus post laborem reparatis ad arripiendum iter residuum fortiores redderentur. Est enim uiatoribus proprium se semper in ateriora protendere nec spiritu requiescere, donec peruenerint, quo anhelant.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XXIV.: Quod inde nauigantes, licet cum magna miseria, ad terram sanctam applicuerunt.</head>
<p>Paratis igitur necessariis in uia portandis nauem conscendunt, ut mediterraneum<note type="footnote">mediterraneum <hi rend="italic">om.</hi> <hi rend="bold">K</hi></note> mare transeant. Sed quantus eis<note type="footnote">eius <hi rend="bold">S.</hi></note> labor fuerit quantaque miseria, quid ab impietate nautarum quasque passi sint<note type="footnote">passi sunt <hi rend="bold">A.</hi></note> molestias ab<note type="footnote">ab <hi rend="bold">OK</hi>; a <hi rend="bold">L.</hi></note> piratarum insidiis preter uentorum hyemalium<note type="footnote">hiemalium <hi rend="bold">MA.</hi></note> incommoda marisque discrimina, quantamue<note type="footnote">quantamue <hi rend="bold">M</hi>; quantumv&#x00E6; <hi rend="bold">A</hi>; quantumque <hi rend="bold">S</hi>; quantam <hi rend="bold">KL.</hi></note> inconsuete famis sitisque ac algoris inclementiam, non est mee facultatis stilo prosequi, quousque ad portum desideratum pertingerent. Quanta nempe<note type="footnote">nempe <hi rend="italic">h. l.</hi> &#x003D; igitur.</note> gaudia, quam multa cordis<note type="footnote">cordis exultatio: <hi rend="italic">Psalm. 118, 111.</hi></note> exultatio negotiatoribus<note type="footnote">negotiatoribus <hi rend="italic">vix scripsit auctor</hi>; negotii au(c)toribus <hi rend="italic">propter</hi> specialiter <hi rend="italic">rescribendum videtur.</hi></note> nostris specialiter inerant, fletus ubertim fusus ostendit, cum terram sanctam suis ceperunt calcare uestigiis, nullam penitus morulam sustinentes, quin uotiua gaudia celebrarent loca sancta magno desiderio uisitantes. Poterat enim libere digredi quilibet, quo eum uoluntatis duceret affectus, quoniam pacem statuerant ex utraque parte firmissimam, pagani uidelicet cum Christianis, et idcirco nostri cum fiducia properabant. Alii per terram compendium capiebant; imbecilles uero et infirmi ad nauis iterum suffragium concurrebant, ut breuiori uia terram terent, quos infirmitatis defectus affligebat.<pb n="488"/></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XXV.: Quod Hierusalem uenientes sancta loca uisitare<note type="footnote">visitare <hi rend="bold"> E</hi>; intrare <hi rend="italic">h. l.</hi> <hi rend="bold">O.</hi></note> properbant; et quod repatriantes alii per Romam, alii per Constantinopolim iter agebant.</head>
<p>Conuenerunt<note type="footnote">Conueniunt <hi rend="bold">A.</hi></note> tandem ad ciuitatem sanctam, paganis et idolatria<note type="footnote">idolatria <hi rend="bold">O</hi>; idololatria <hi rend="bold">KL.</hi></note> occupatam. Ex intimo cordis affectu fletus subeunt et suspiria, precipue ab his, qui eam prius uiderant gloria et honore sublimatam; attamen propter pacis excellentem dignitatem<note type="footnote">pacis excellentem dignitatem: <hi rend="italic">significare vult auctor, ni fallor, hanc pacem anni 1190 honestissimis pro Christianis condicionibus factam esse.</hi></note> intra<hi rend="italic">nt</hi><note type="footnote">intrant.</note>. Ducuntur<note type="footnote">Ducuntur <hi rend="italic">scripsi</hi>; <hi rend="italic">nam</hi> intraducuntur <hi rend="italic">habent</hi> <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">non</hi> introducuntur (<hi rend="italic">ut</hi> <hi rend="bold">K</hi>), <hi rend="italic">et sic narrationis ordo et sententiarum conexio melior fit.</hi></note> ad sacrosancta loca Sepulchri; sed cuncta, que quondam deutionis excitabant affectum, ad meroris uertuntur augmentum. Illic combinati catenarum pondere captiui confessores Christi sub stimulo et uerbere, more iumentorum onusti, continua crudelitate uexantur, quod sequens planctus<note type="footnote">sequens planctus: <hi rend="italic">&#x00E6;c verba ostendunt, auctorem nostrum h. l. carmen aliquod celebre illo tempore (sed non ab ipso) compositum et editum narrationi su&#x00E6; inseruisse; sed hoc aut iam in eo archetypo, quo usus est Kirchmannus, omissum fuit, aut ipse dscribere neglexit. Eiusmodi planctum post alios edidit Ed&#x00E9;lestand du M&#x00E9;ril (Po&#x00E9;sies popularies Latines ant&#x00E9;rieuers au XII. si&#x00E9;cle, Paris 1843, p. 411 seqq.); sed in illo certe ea non commemorantur, qu&#x00E6; hic auctor v. 10-12 dicit</hi></note> super Hierusalem editus flebili lamentatione declarat.</p>
<p>Adorato igitur loco sancto corporis Christi, subito extra muros eiecti ad<note type="footnote">ad <hi rend="bold">MA</hi>; ut <hi rend="bold">S</hi></note> sacrum flumen baptismatis Jesu sub sollicita custodia paganorum celeriter educuntur. Experimento <hi rend="italic">ita</hi>que<note type="footnote">itaq; <hi rend="italic">scripsi</hi>; namque (n&#xE3;q;) <hi rend="bold">O</hi>.</note> discunt, sed mirantur<note type="footnote"><hi rend="italic">malim</hi> miranter.</note>, quod tantam possit humane fragilitatis condicio sufferre penuriam, inconsueti uidelicet ardoris, intemperiei<note type="footnote">intemperiei <hi rend="bold">MS</hi>; in tempori ei (!) <hi rend="bold">A</hi>; <hi rend="italic">fort. scrbd.</hi> ardoris intemperiem</note> sitisque ariditatem propter aque potabilis raritatem, eo quod magno exigua stilla pretio mutuatur. Vadunt et reduent integro numero, deo ductori gratias referentes, ad antiquas nauium stationes, id est Accaron; ubi <hi rend="italic">t</hi>am<hi rend="italic">en</hi><note type="footnote">tamen <hi rend="italic">scripsi</hi>; iam <hi rend="bold">O</hi>.</note> non cessante tribulationis angustia nouus malorum exactor insurgit et captiuare<pb n="489"/>nititur a timore liberators. Orta<note type="footnote">Orta seditio: &#x00AB;Dissidium fuit inter regem Anglorum et Tancredum in Sicilia tunc regnantem. Baronius in Actis anni 1190&#x00BB; <hi rend="italic">adnotat Kirchmann.</hi></note> namque seditio fuerat inter Grecos et Anglicos ob iniuriam, ut aiunt, factam ab Anglorum rege his, qui erant in Sicilia; &#10216;<hi rend="italic">igitur Anglici</hi>&#10217;<note type="footnote">igitur Anglici <hi rend="italic">vel simile aliquid hic excidisse apparet.</hi></note>, existimantes hos<note type="footnote">hos <hi rend="bold">S</hi>; hoc <hi rend="bold">MA</hi></note> esse de Grecis, uolebant rapere ad supplicia. Sed cognita ueritate a persecutionis rabie cessauere, et dimissi ad sua deposita reuertuntur. Acto autem illic tempore modico repatriare disponunt, quia pacis tranquilitas bellare prohibebat; et partitis abinuciem sociis, aliis per compendium redire placuit in Apuliam sicque per Romam iter agere, ut<note type="footnote">ut <hi rend="bold">MA</hi>; et <hi rend="bold">S.</hi></note> ad propria repedarent. Ceteri uero Constantinopolim ad uisitandam<note type="footnote">ad visitandam <hi rend="bold">MS</hi>; ut visitandam <hi rend="bold">A</hi>, <hi rend="italic">quod si verum est, scribendum esse videtur:</hi> Constantinopolim, ut uisitandam sanctorum grati&#xE2;; <hi rend="italic">et hoc mihi quidem magis placet.</hi></note> sanctorum gratiam, qui uenerantur<note type="footnote">venerantur <hi rend="italic">passiue</hi>; <hi rend="italic">in marg.</hi> <hi rend="bold">K</hi>: coluntur.</note> in ea, ire properabant; atque a rege Grecie suscipiuntur honeste. Quos muneribus et xeniis, ut secum manerent, retinere labora<hi rend="italic">ui</hi>t<note type="footnote">laborauit (laborat) <hi rend="italic">scripsi</hi>; <hi rend="bold">O.</hi></note>; sed amor coniugum, filiorum quoque pia dilectio aliorumque quorumlibet propinquorum ab hac persuasione retrahebat.</p>
<p>Huius itaque opinatissime ciuitatis scrupulosa<note type="footnote">scrupulosa (<hi rend="italic">fort.</hi> &#x003D; ualde curiosa) <hi rend="bold">MA</hi>; <hi rend="italic">significantur, opinor, &#338;dificia et alia opera diligentissima arte fabricata)</hi>; sumptuosa <hi rend="bold">S,</hi> <hi rend="italic">sine dubio de coniectura Stephanii.</hi></note> et superstitiosa<note type="footnote">superstitiosa, <hi rend="italic">i. e.</hi> fidem excedentia.</note> prodigia scriptis prosequi duxi superfluum; quedam<note type="footnote">qu&#x00E6;dam <hi rend="bold">O</hi>, <hi rend="italic">sed rectius esse videtur</hi> quoddam, <hi rend="italic">cum una tantum res commemoretur.</hi></note> tamen ex his, que deuote religioni suffragantur, ne penitus cuncta relinquantur intacta, referre gestio. Quod ne uideatur<note type="footnote">uiderant <hi rend="italic">scripsi</hi>; viderat <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi></hi>; videbant <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>AS.</hi></note> absurdum et incredibile, illorum, qui uiderant, testimonio comprobatur.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Cap. XXVI.: De imagine sancte dei genitricis<note type="footnote">Genetricis <hi rend="bold">S.</hi></note> apud Constantinopolim.</head>
<p>Habetur namque illic, uti<note type="footnote">uti <hi rend="bold">O</hi>; ubi <hi rend="bold">K</hi> typorum errore.</note> dignum est, in ueneratione summa dei genitricis imago, que Grecorum more pulcherrimo<pb n="490"/> decore picta continetur in tabula; quam &#x00AB;Eudoxam&#x00BB;, id est: Bonam Gloriam, suo appellant idiomate, uulgari autem uocabulo &#x00AB;Odigitriam&#x00BB;<note type="footnote">Odigitriam <hi rend="italic">scripsi; dubitari enim vix potest, quin celeberrima h&#x00E6;c significetur imago, quam manu Luc&#338; euangelist&#338; pictam esse putabant; de fatis eius vid. Richter, Quellen der byzant. Kunstgesch., Wien 1897, p. 160 sqq.</hi>; Eidideram <hi rend="bold">MA</hi>; Ei dideram <hi rend="bold">S,</hi> <hi rend="italic">scilicet corrupte.</hi></note> dicunt. Singulis autem diebus, ut asserunt, a uico<note type="footnote">a viro (!) <hi rend="bold">K</hi></note> defertur in alium, comitantibus utriusque sexus turbis innumeris cum incenso, ut uapor cremati thuris in altas uideatur auras euolare. Pro sanctitate uero et reuerentia mixta timori hanc nemo, qui hoc seculum diligit, suis presumit gestare manibus, uerum e cellulis solitariam uitam agentes uiri religiosi educuntur, ut eam baiulent. Tertia namque feria singulis septimanis angelico motu circumacta in conspectu totius uulgi, uelut quodam rapta turbine, sui ipsius portitorem eodem impectu secum circumuehit, ut oculos intuentium mira celeritate pene fallere uiedeatur, cunctis more suo pectora tundentibus et clamantibus: &#x00AB;Kyrie elesion<note type="footnote">Kyrielesion <hi rend="bold">M</hi>; Kirie eleyson <hi rend="bold">A.</hi></note>, Christe elesion&#x00BB;. &#x2013; Copia siquidem suppetit plura referendi; sed ne prolixitas fastidium afferat audienti, cetera supprimere magis eligo quam narrare; quia quandoque humana curiositas plus uanitate quam religione delectatur.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main">Caput XXVII.: Quod Dani Greciam egredientes per Hungariam et Saxoniam reuersi sunt in regionem suam.</head>
<p>Peractis igitur omnibus, quorum gratia uiatores nostri aduenerant, cum honore recedunt, obsequium<note type="footnote">obsequium, <hi rend="italic">i. e.</hi> eundi licentiam</note> sibi parantibus nobilissimis regni curialibus, qui dicuntur Wering&#x00E6;<note type="footnote">Wering&#x00E6; <hi rend="bold">O,</hi> <hi rend="italic">fort. corrupte</hi>; V&#x00E6;ringjar <hi rend="italic">Norwagice.</hi></note>, regni sigillo muniti; non enim fas est terram egredi absque letteris dimissoriis, quia per urbes munitissimas iter est exeundi. His ergo per oscula salutatis Greciam post terga relinquunt et Vngariam calcant; ubi nihilo minus a rege princibus<pb n="491"/> honeste suscepti ad australem Saxoniam transducuntur<note type="footnote">t&#241;ducuntur <hi rend="bold">M<hi rend="raised">1</hi>A</hi>; traducuntur <hi rend="bold">M<hi rend="raised">2</hi>SK</hi> &#x2013; <hi rend="italic">Subscriptio libri in</hi> <hi rend="bold">O</hi>: Explicit Historia de profectione Danorum in Hiero(u)solymam.</note>, ut pede iam inoffenso reuertantur in regionem suam.</p>
<p>Timeo, dilectissime, supraflua loquacitate auribus uestris displicuisse; sed humiliter ueniam postulanti sanctitas uestra denegare non eliget.</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>